Polepšení disidenti

V osm ráno zastavila u stožáru před základní školou modrá multikára s dřevěným žebříkem a igelitovým pytlem na korbě.

Z kabiny vylezl Dostálek a začal chrchlat, plivat a nadávat. Byl to jeden ze zaměstnanců, které místní komunální podnik vyšle, aby udělal pořádek, a pak musí sehnat dalších pět, aby uklidili po něm.

Žebřík opřel o stožár a z igelitu vysoukal podlouhlou vlajku připomínající červenomodrobílou zubní pastu vytlačovanou z ohromné tuby. Na rohu ulice se s krabičkou cigaret objevil jeho parťák.

Strážmistr Sejkora je sledoval ze stanice Veřejné bezpečnosti (zkratka VB), kde sepisoval seznam potenciálních rušitelů pořádku. Někteří byli na vojně, a proto obvolával velitele útvarů, aby je nenechali odjet na opušťák. Z těch, co už měli po vojně, zbyli disident Karel Crha a chuligán Martin Zeman.

„Byls za nima?“ zavolal na Cívku, který ve vedlejší místnosti také ťukal do psacího stroje.

„Jo. Zeman říkal, že protestovat nemá smysl, radši si veme dovolenou a zdekuje se na Lipno. Lidi jsou prej ovce, co Gorbačovovi spolknou všechny bláboly, takže se bude radši válet u vody.“

„A Crha?“

„Má chřipku a letos na to kašle, protože perestrojka je největší oblbovák, o jakým kdy slyšel.“

„Vážně je nemocnej?“

„Nemůže ani chodit, prej si shání berle.“

„Měl ti dát písemně, že nic nepodnikne.“ Strážmistr Sejkora si čestné prohlášení představoval takhle:

Já, Karel Crha, disident a rozvraceč socialistického zřízení, závazně prohlašuji, že během Setkání mládeže na Šumavě nebudu provozovat žádnou protistátní aktivitu.

Karel Crha, Pasovská 31, Vimperk

Razítko stanice VB

Ale co když by takové prohlášení předložil na poradě bezpečnostního štábu a pak se ukázalo, že si z něj Crha dělal srandu?

Nemůže mu věřit. Disidenti si budou až do smrti jistí, že to, co dělají, je správné a všichni ostatní jsou padlí na hlavu.

Na stole se rozdrnčel telefon.

„Tady Honza Tušl. Nemáš permanentku na Setkání?“

„To sis vzpomněl brzo, všechny jsou fuč.“

„Tak se stav aspoň pro ty cihly. Nechám je na dvoře u garáže.“

„Dneska se mi to nehodí.“

„Když přijedeš kolem čtvrtý, Milan ti je pomůže naložit.“

„Jaký číslo má ten barák?“

„Stošestapadesátka. Šedivá vomítka, to najdeš.“

„No tak ať tam počká.“ Sejkora zavěsil. Odpoledne by to stihnout mohl. Ale pojede stodvacítkou, služební auto bylo moc nápadné.

Československá i sovětská vlajka už vlály na stožáru. Dělníci naložili žebřík na korbu a Dostálek zahodil zmačkanou krabičku od cigaret na chodník a ještě za ní poslal plivanec.

Sejkora vstal a vykročil ze stanice, protože Prachatičtí měli dorazit za pár minut a určitě by jim neušlo, co zanedbal.

„Co tu pliveš?!“

Dostálek neodpověděl.

Přivandruje si od Mělníka s panděrem a nemytými vlasy. Nejspíš dorazil s praotcem Čechem, a jakmile uviděl na obzoru Šumavu, pomyslel si, že tu spustí pořádný brajgl.

„Ukliď si po sobě ten svinčík.“

„Já ty vlajky teda sundám, ale bude to na vaše triko.“

„Myslím tu krabičku.“

„Ta není moje.“

„Já nejsem slepej.“ Sejkora kývl k otevřenému oknu stanice.

Dostálek se místo odpovědi strašlivě rozkašlal. „Stejně tu bude zase čurbes jak v Brazílii,“ namítl, když záchvat ustal. „Tady u toho pámelníku se dycky dějou děsný věci.“

„To jsou jen takový plky.“

„Ale nejsou. Mladý se tu dycky vožíraj,“ přišel Dostálkovi na pomoc parťák.

V amplionu nad jejich hlavami se ozval hit Evy Špinarové, který při posledním televizním silvestru ohromil celou společnost:

Jen zpívají si rock a zpívají si roll,
no já vám povim, milá pani,
škoda pro ně škol.

To máme mládež, to máme mládež,
doma řezají je málo, jak se zdálo,
kam to vede, se ptám?

„Slyšíte?“ triumfoval Dostálek. „Bude tu chlív jak v prasečáku.“

Potom se znovu děsivě rozkašlal.

Vosí besídka

Michal otevřel oči a zjistil, že je půl osmé a že mu po levém předloktí leze vosa.

Pohnul rukou a vosa vzlétla ke sklenici se šťávou. Přistála na jejím okraji a popocházela po něm jako turista, který našel správnou vrstevnici.

Zavřel oči.

Když je zase otevřel, budík už ukazoval půl deváté a na balkoně stála světlovlasá dívka v mírně průsvitných batikovaných šatech.

V jasném slunečním světle vypadala jako přelud.

Ale zdání přeludu pominulo, jakmile promluvila:

„Tys to zalomil.“

„Asi trochu jo.“

„Když jsem se vrátila z koupelny, chrněl jsi jak mimino.“

„V půl jedný v noci praskla voda.“ V té době stál po kolena v bahně a opravoval trhliny vodovodního řadu.

Kristýna si vzdychla, lehla si vedle něj na postel a pohladila ho po vlasech.

„Zdálo se ti něco?“

„Jo. V kuchyni voněly míchaný vajíčka se šunkou…“

„Ty ses sem přišel najíst?“

„Dřel jsem do půl čtvrtý do rána. Usnul jsem z vyčerpání a hladu a měl jsem spoustu hroznejch snů.“

„A co tě ve snech straší?“

Kdepak, Kristýna do kuchyně nepůjde.

„Že jdu někam na návštěvu a nedostanu tam najíst.“

Vosa spadla do sklenice. Kristýna sebrala skleničku, vyšla na balkon, vosu nabrala na lžičku a vypustila mezi třešně a jabloně.

Michal už zažil, jak se na Kristýnu sneslo pět vos a různě jí posedaly na ramenou. Jako dítě si je nechávala přistát na dlani, přikryla druhou a jásala:

Máme vosí besídku!

A na procházkách na ni vždycky usedali otakárci a modrásci.

Někdy v noci slyším, jak se venku ve tmě všechno hýbe a čekám, až se ježci a veverky vyhrnou a nalezou k nám do postelí, skříní a zásuvek.

Než tady táta postavil barák, byla tu jen divočina. Co by to bylo za zvěř, kdyby se jí vzdala?

Michal tu dnes spal poprvé. Z balkonu rodinného domu se výhled táhl až k vesničkám na obzoru.

„Už vím, co uděláme,“ řekla.

„Co?“

„Usmažím ti vajíčka a pak…“

„Půjdem do sprchy?“

„Pak mě vezmeš řídit.“

„Teď?“

„Táta je v práci a máma v lázních. Nemusíš mít strach.“

Kdyby neusnul, určitě by byl proti. Ale třeba se sem po vyjížďce vrátí, půjdou do postele a stane se to, co se mělo stát před hodinou.

„Vycouváš z garáže? já bych ji určitě otloukla.“ Zmizela v kuchyni a Michal uslyšel, jak rozklepává vajíčka.

Otočil se na posteli. Oči se mu zavíraly.

V autě snad neusnu, zadoufal.

Modré desky

V devět hodin dorazilo Sejkorovi první hlášení o výtržnostech: Ve Volyni opilí mládežníci rozbili dvě okna osobního vlaku. Přepravovali se nasoukaní do sítí na zavazadla, která cestujícím visela nad hlavou, a při příchodu průvodčího křičeli: Jsme zavazadla!, protože neměli jízdenky a za zavazadla se neplatilo. Hlídka železniční ostrahy zaslala popis: čtyři mladíci ve věku od 18 do 25 let, roztrhané džínové bundy s nápisy Iron Maiden, No Future, Dg 307 a Duševní hrob, pod nimi nahá (ve dvou případech výrazně chlupatá) břicha, a torny, kupodivu bez nášivek americké vlajky a symbolů hippies.

Popisu podezřelých bude dnes ve městě odpovídat asi pět set osob. Ale dvě rozbitá okna nic neznamenají a na vimperském vlakovém nádraží mládežníci obvykle nic nedemolovali, protože věděli, že se ze Setkání mládeže musí také nějak dostat.

Nádraží měl Sejkora pod kontrolou a disidenti vypadali zaskočeně. Ale sotva vyhlédl z okna, spatřil Kotlíka, kytaristu místní kapely Neurocabaret, jak si vykračuje s úsměvem na tváři a kytarou v ruce.

Na toho si měl taky posvítit. Kotlík totiž dostal úžasný nápad: když rádio Bayern 3 vyhlásilo soutěž pro začínající kapely, zaslal jim demosnímek Neurocabaretu.

Ten ovšem do Německé spolkové republiky nikdy nedorazil. Zabavili ho tajní v Prachaticích a Kotlíka připsali na dlouhý seznam těch, které je třeba sledovat.

Zazvonil telefon.

„Jak to jde?“ Borovec, kterého Sejkora na stanici dočasně zastupoval ve funkci velitele, ležel na chirurgii a čekal na operaci levé nohy. Jestli zákrok nevyjde, vimperská stanice VB bude mít nového velitele, a Sejkora doufal, že ho povýšení nemine.

„Zatím je všude klid.“

„Za čtvrt hodiny máš první poradu.“

„Já vím.“

„Tý se nemusíš bát.“

„Já se nebojím.“

„Víš, kdo letos přijede pronést hlavní projev?“

„Ne.“

Kromě bývalého prezidenta Svobody všichni vrcholní představitelé KSČ Setkání mládeže nenáviděli. Nikdy se nestalo, že by někdo z nich ve Vimperku přespal. Se starostou si prohlédli objekty postavené v rámci akce „Z“, došli na oběd do hotelu Hvězda, nechali se odvézt na náměstí, kde z tribuny pronesli projev, obklopeni pečlivě vybranými mládežníky, zúčastnili se diskuze, v níž se vyhýbali jakýmkoli nepříjemným dotazům, odmítli návštěvu stanového městečka s odkazem na únavu a pracovní vytížení, vrátili se do hotelu Hvězda, v salonku se zdrátovali s místními komunisty, zatímco jejich řidiči kouřili u černých volh cigaretu za cigaretou a trpělivě čekali, dokud se neobjeví číšnice s tím, že soudruhy je třeba urychleně naložit a odvézt zpátky do Prahy.

„Letos to nebude žádnej senilní funkcionář, co ti po projevu zdrhne do Prahy. Tentokrát si připravili bombu.“

„Jakou?“

„Nechal jsem ti to v modrejch deskách.“

„Děkuju.“ Sejkora polkl, protože takovou pomoc od Borovce nečekal.

„Je to vycházející hvězda strany a jede sem, aby soudruhy přesvědčil, že není jenom salonní teoretik, ale dokáže zaujmout mladý. A ve Vimperku přespí v pátek i v sobotu.“

„Kristepane,“ uklouzlo Sejkorovi.

„To zvládneš.“

„Mám vám zavolat, jak to dopadlo?“

„Budu pod práškama. Brnknu, až to půjde. Nezvorej to. Jsme nejlepší stanice v pohraničí, to si pamatuj.“

„Jasný, všechno klapne. Držte se.“

V druhém šupleti ležely obvykle volné listy A4, někdy opatřené fotkou, na kterých si Borovec uchovával záznamy o pytlácích, stejně jako děda i táta, kteří byli hajní. Borovec je schraňoval jako oko v hlavě a doufal, že se jednoho dne dostanou do Muzea SNB v Praze na Karlově.

Úplně nahoře obvykle spočívala velká šedivá obálka plná poznámek o nějakém pytlákovi, například o Blahoutovi, který žil na samotě u Kašperských Hor a jehož se místní esenbáci a hajní už léta snažili nachytat. Ale dnes na Blahoutovi objevil tmavě modrou složku.

Otevřel ji.

Na první místo hitparády se tentokrát vyšplhaly osudy soudruha Vasila Mohority.

Křižákův pomník

Sedadlo bílé stodvacítky bylo pohodlné. Vnitřek voněl. Na podlaze neleželo ani smítko. Přední sklo bylo dokonale čisté. Stodvacítka nebude řvát jako naše embéčko, pomyslel si Michal. Táta autu přezdíval Boleslav, protože ho pojmenovali MB na počest tisíciletého výročí založení Mladé Boleslavi.

Kristýna voněla parfémem, samozřejmě zapomněl jakým. Neříkala něco o Dioru? Ale kde by ho vzala? Nehodlal riskovat a ptát se, protože by mu vyčetla, že ji neposlouchá.

„Nemůžeš řídit v sandálech.“

Pohlédla na něj jako vždycky, když se s ním chtěla dohadovat, ale vystoupila a vrátila se domů.

Položil si hlavu na opěrku. Přemýšlel, že si ji nastaví, ale nechtěl po sobě zanechat stopy, i když se mu už bláto z bot odrolilo na vyluxovanou podlahu.

Vrátila se v džínech a teniskách.

„Vypadám jak Maxipes Fík.“

„Jo, já vím.“

„Co víš?“

„Že na to, jak vypadaj, si nejvíc stěžujou ty nejkrásnější holky.“

Ohnala se po něm látkovou taštičkou. Její stehno v hladkých modrých džínách bylo kousíček od jeho ruky a on přemýšlel, jestli na něj má sáhout.

„Kam pojedem?“ zeptala se. „Na Lipku?“

„To je moc do kopce, zavaří se ti motor. U Hrabic je rovinka a nic tam nejezdí.“

Místo po jejích stehnech sáhl po klíčcích. Motor naskočil, na což nebyl zvyklý. Boleslav musel vždycky parkovat ze svahu, aby se auto vůbec rozjelo.

Ale škodovka pod jeho rukama ožila. Motor neřval. Zkusil stěrače, pohnuly se tak rychle, jako by mu četly myšlenky.

Silnice vedla ke kasárnám a nikdy se neopravovala, protože se po ní valily tanky a obrněné vozy. Asfalt byl tak vybledlý, že připomínal papír, a protkaný tolika dírami, že auto z nich na silnici spíš vyskakovalo, než že by po ní jelo.

Na kraji lesa spatřil pomníček neznámého vojáka, který tu zahynul po válce, a po dvou stech metrech další, na památku F. Štrobla, s nímž se tu převrátil obrněný transportér. V další zatáčce minul osamělý dům polesí, za jehož zahradou začínal okraj prostoru, který patřil kasárnám.

Dvěma ostrými zatáčkami vyjel z přítmí lesa do táhlé rovinky, kde mu zastřelili tátu.

V srpnu 1968 odmítli českoslovenští důstojníci vpustit Sovětskou armádu do místních kasáren, kterým se říkalo U Sloupu. Osvoboditelé se utábořili ve zdíkovských lesích směrem k Zadovu a hlídku postavili i u silnice od Vimperka, skoro kilometr od svého ležení.

Dva dny po invazi stál na rovince voják, původem Turkmén. Velitelé ho varovali, že z nebe na něj budou padat jaderné rakety Pershing a z lesa ho budou ostřelovat zabijáci z bundeswehru.

Když táta vyjel ze zatáčky, výfuk zapraskal, jako by střílel, a vyděšený voják po tátovi šestkrát vystřelil a čtyřikrát ho trefil. Dva dny poté o pár kilometrů dál zastřelili ředitele táborského Dřevopodniku, který se služebním autem vypravil na pilu na Kvildě a měl také tu smůlu, že mu výfuk nespojenecky zapraskal.

Michal proti své vůli zpomalil na místě, kde táta naposledy pohlédl do tváře slunci. Na kraji silnice ležely šedivé listy platanů. Mezi spodní větví a vysokými stébly trávy se pohupovala pavučina s hnědým křižákem, tátův jediný pomník.

Projel rovinkou a na křižovatce před kasárnami odbočil na Hrabice.

Kristýna vyhlížela z okna na druhou stranu a jemu došlo, proč chtěla, aby nejezdili sem, ale na Lipku.

„Tamhle už pojedu sama.“

Zastavil za křižovatkou pod Křesánovem a Kristýna mu dala pusu.

„Nebuď smutnej.“

Její vlasy mu sklouzly po tváři.

„Teď jsi tu se mnou.“

Usmál se na ni, protože měla pravdu.

Byl s ní ve vlahém červnovém dopoledni, ne s tátou v horkém srpnu 1968.

Zaprášené bedny

Sotva si Sejkora pročetl životopis Vasila Mohority i jeho otce, zazvonil telefon.

„Nebudeš věřit, co se stalo!“ vykřikl Sejkorův bratr, který žil v Praze.

„Co?“

„Vilda podepsal Chartu.“

„Vilda byl vždycky vadnej.“ Bratranec Vilém se naštěstí nejmenoval Sejkora a bydlel až v Kladně, takže se s ním nikdo z rodiny nestýkal.

„Vylili ho z Poldiny.“

„Co mohl čekat? Je to vůl.“

„Petra z toho byla na nervy. Říkali jsme ti, že ji vykopli ze školy?“

„Ne.“ Petra byla Sejkorova neteř, jen o dva měsíce starší než jeho dcera.

„Opila se a chtěla utéct na Západ, prej v tomhle koncentráku nevydrží. Naštěstí si s ní nějakej řidič kamionu ještě před Rozvadovem promluvil, dal jí peníze a posadil na autobus zpátky do Prahy. My jí mezitím sehnali učňák, učí se na prodavačku.“

„Tak vidíš,“ chlácholil ho Sejkora, který si vzápětí představil svou dceru jako prodavačku, a pomyslel si, že by to on ani jeho žena nepřežili.

„Jenže na učňák nastoupil jako mistr odborný výchovy bejvalej lampasák, úplnej vypatlanec. Každý ráno ty nebohý holky, který se měly naučit prodávat, nechal nastoupit do pozoru a zkoušel je z toho, jaký kanony používá československá armáda.“

„Fakt? To je neskutečnej pablb.“

„Petra mu to taky řekla. A pak udělala ještě větší blbost. Šla na diskotéku a víš, koho si tam narazila?“

„Nějakýho ženáče?“

„Ne, mladýho svobodnýho kluka.“

„Tak vidíš… Nebo je to nějakej feťák? Nebo disident?“

„Je to Němec. Západní.“

„Do pytle.“

„To není všechno.“

„Tak je ženatej a má děti?“

„Něco stokrát horšího. Slouží v bundeswehru. V Praze trsal, protože dostal vopušťák. Druhej den Petru dostal přes hranici.“

„Cože?“

„Petra je v západním Německu.“

„Kde?“

„V Ramsteinu.“

„Do prdele práce!“ vykřikl Sejkora, který věděl, že Ramstein je největší americká základna v celé západní Evropě.

„Jestli se na to přijde, jsme všichni v hajzlu.“

„Hlásili jste to?“

„Ne.“

„Tak klid, zatím se nic neděje…“ Sejkora pohlédl na hodinky. „Hele, musím padat. Mám důležitou poradu. Třeba se Petra vrátí.“

„To je všechno, co mi řekneš? Že máš důležitou poradu?“

„Víš, kdo mi přijede s projevem? Mohorita, ty vole. Jestli něco podělám, uškvařej mě zaživa. Zavolám co nejdřív.“

„No tak se měj,“ odtušil brácha zklamaně a zavěsil.

Sejkora zíral na telefon.

Jestli se Petra vrátí, půjde po ní i po něm vojenská kontrarozvědka.

Nezbývalo než doufat, že se jeho neteři bude v Ramsteinu líbit.

Na první poradu bezpečnostního štábu chtěl přijít včas, takže posbíral papíry, strčil do kapsy mentolové bonbony a vyšel ze stanice. Vlajky vlály, na chodníku nebyla ani stopa po nepořádku. Pámelník u školy nasadil drobné bílé a načervenalé květy, nejspíš jako připomínku toho, jak za ním při historicky prvním Setkání mládeže v srpnu 1968 souložily dva mládežnické páry. Místní na ně vyděšeně zírali, protože nechápali, že se nějaké holky takhle odvážou.

To bylo nejslavnější Setkání v dějinách města, kdy prezidenta Svobodu před hotelem vítalo tisíc mladých lidí s květinami ve vlasech, v ošoupaných riflích a s tričky zdobenými symboly hippies. Sice se šuškalo, že prezident zastavil u hotelu, protože přímo na silnici souložil svazák se svazačkou, ale to byla jen pomlouvačná disidentská kampaň.

Ve skutečnosti se prezident zastavil, aby si dal vyhlášené šumavské bylinné víno, do něhož se tu zamiloval tak, že si na Hrad nechával posílat bedny a Mykoprodukta Vimperk se stala hlavním vinařským dodavatelem Hradu.

Sejkora si nostalgicky povzdychl a přešel ulici k budově lesnické školy. Čtyři služební auta prachatických estébáků parkovala na dvoře, odkud na ně nebylo z hlavní ulice vidět, a páté vjelo dovnitř v okamžiku, kdy vstoupil do budovy vyzdobené rudými vlajkami a údernými transparenty.

Zatoulaný modrásek

„Zapni si pás a srovnej si zrcátko.“ Obvykle Kristýna dělala opak toho, co chtěl. Ale tentokrát zdvihla ruku a upravila si zrcátko, které odráželo opuštěnou silničku.

Čekal, že spojku pustí brzy, ale rychlost naskočila jako plamínek ve správně seřízeném zapalovači.

„Vidíš? Jde ti to.“

„Jenže táta mě na auto nenechá ani sáhnout.“

„Tamhle se zkus otočit.“

„Blázníš? Tam se nikdy neotočím.“

Michal si už zvykl, že je Kristýna někdy mistryní světa a jindy uzlíčkem nervů. Před přijímačkami jí všichni radili, aby se nehlásila na Akademii, a ona všem vykládala, jak to ostatním natře.

Jenže ji nevzali, a teď čekala na výsledky přijímaček z plzeňského peďáku.

Projeli Křesánovem a u kravína v Cejsicích odbočili na Hrabice. Silnička vedla na jedné straně podél pastviny a na druhé podél hradby lísek a bříz, za kterými se táhla jezeďácká louka. Na louce v ohradě se pásl hnědý kůň.

„Mám zastavit?“

„Tady nemůžeš.“

„Proč ne? Je tu kůň!“

„Někdo vyjede ze zatáčky a napálí to do tebe. Musíš se soustředit a předvídat, co udělaj ostatní.“

„Já se soustředím a předvídám, ale nikdo tu není, takže jak můžu předvídat, co kdo udělá, když tu nikdo není?“

„Musíš předvídat, co se může stát.“

„A když tu nic není, tak se nemůže nic stát, a to nic se stejně nedá předvídat…“

Ozval se řev motoru. Těsně nad hradbou stromů se vynořil obrovský temný stín.

Kristýna dupla na brzdu. Škodovka dostala smyk. Stočila se doprava a vlétla do hradby lísek. Větve pokryly přední sklo a kmeny praskaly jako kosti.

Škodovka se otřásla, ozval se dutý náraz.

Motor utichl.

„Je ti něco?“

„Asi ne,“ zašeptala, ale neotočila se k němu.

„Můžeš otevřít dveře?“

„Co?“

„Jestli můžeš otevřít dveře.“

Ani se nepohnula, jen zírala před sebe.

Vystoupil a oběhl auto. Bál se, že se dveře na její straně zasekly, ale sevřel kliku, trhnul a otevřel je.

Ulevilo se mu, když viděl, že jí neteče krev.

„Kristýno, vylez.“

„Já jsem tak pitomá.“

„To není tvoje vina.“

Podal jí ruku a ona pomalu, jako náměsíčná, vystoupila.

Škodovka stála v příkopu vmáčklá do hradby lísek a maliní. Přední kapota byla pomačkaná jako list papíru. Chomáče chmýří se na popraskané přední sklo snášely, jako by ho chtěly zalepit.

„Táta mě zabije,“ zamumlala a rozbrečela se.

„Nezabije. Půjdu k vám s tebou.“

„To zabije i tebe.“

„Vidíš tamhle ten krásnej barák u lesa? Tam bydlí Lešek a má traktor, kterým nás vodtáhne. Nikdo nás neviděl a nikdo se nic nedoví.“

„Je to daleko.“

„Musíme tam jít.“

Stála bez hnutí uprostřed silnice. Z louky přilétl modrásek a usedl jí na rameno.

„Koukej.“

„Co je?“

„Máš na rameni modráska.“

Ohlédla se na rameno, ale motýla neviděla.

„Ty si vymejšlíš.“

„Ne. Opravdu tam sedí. A to je dobrý znamení.“

Rozbrečela se ještě víc a slzy se jí řinuly po tvářích.

Chytil ji za ruku.

„Pojď, pohladíš si koně. Kejve na tebe hlavou, vidíš?“

Táhl ji za sebou a doufal, že je Lešek doma a opravdu má traktor.

Tekutá vata

V místnosti seděli čtyři zástupci prachatické SNB. Za okres tu byl okresní tajemník ONV, za město městský tajemník MNV, za svazáky předsedové okresní i městské organizace. Esenbáci byli v uniformách, tajemníci v oblecích a svazáci ve světle modrých košilích a s rudými kravatami.

Sejkora na ně kývl, oni kývli na něj. Oknem zahlédl, jak na dvůr vchází podplukovník vojenské kontrarozvědky. Toho tu nečekal, a tak si okamžitě vzpomněl na svou neteř v Ramsteinu.

„Je deset nula osm,“ prohodil netrpělivě šéf okresní organizace SSM.

„Ještě počkáme,“ oznámil šéf místní SSM a vzápětí vstoupili dva muži z prachatické StB, oba v civilu. Sejkora je znal od vidění, ten menší a tlustý byl vždycky tak napuchlý, že se zdálo, že každým okamžikem praskne, a ten vysoký sloužíval ve Vimperku jako lampasák a udával tak srdnatě, že si ho všimli na okrese.

„Je tu rádio?“ zeptal se ten tlustý.

„Tamhle v koutě,“ ukázal šéf místní SSM.

Estébák zapnul rádio. Ozvala se populární píseň:

Rozhod jsem se léčit lásku lékořicí,
objednám si aspoň tisíc odnoží.
Pak si svařím soudek vína se skořicí…

„Kdybych měl tolik prachů jako Neckář, tak budu pít něco pořádnýho, ne takovej sajrajt. Víno se skořicí.“ Nad tou představou se tlusťoch otřásl, nabral si na stolku v rohu polomáčené sušenky a vrátil se ke stolu.

„Ty jsi Sejkora?“

„Ano, soudruhu.“

„Co soudruh Borovec?“

„Čeká na chirurgický zákrok.“

„Jirka tady udělal neskutečnou práci. Věříme, že máš všechno pod kontrolou.“

„Ano, jistě. Mám.“

„Co víš o letišti?“

Sejkora polkl.

„O letišti?“

„Tak vidíte, soudruzi,“ zavrtěl vysoký estébák nevěřícně hlavou. „Za pár hodin nám slavnostně začíná Setkání mládeže a vypadá to, že jsme jeho přípravu podcenili jako nikdy předtím.“

Nikdo ze Sejkory nespouštěl oči. Všem už došlo, po kom se budou vozit.

Napětí v místnosti opadlo.

První pracovní schůze bezpečnostního štábu byla zahájena.

„Osmnáct let. Chápete to?“

Nikdo v místnosti nechápal, ale bylo jim to srdečně jedno, protože hubený estébák civěl na Sejkoru.

Osmnáct je mojí dceři, napadlo ho. Je doma, slíbila, že vyžehlí a poskládá prádlo. A osmnáct je mojí neteři, a ta je v Ramsteinu.

Po zádech mu stekla první kapka potu.

„Soudruhu, řekni nám, co jsi dělal, když ti bylo osmnáct? Nasával pivo a koukal holkám pod sukně, že ano?“

Sejkora se nervózně usmál.

„Mám pravdu?“

„Máš, soudruhu.“

„Já vím, že mám. Myslel jsi ale někdy na to, že zničíš NATO? Že rozvrátíš bundeswehr nebo Atlantickou alianci?“

„Ani ne,“ přiznal Sejkora upřímně.

„Dokázal bys jako nepřítel socialistického zřízení už v osmnácti letech provést takový skutek, který by způsobil okamžité propuštění sovětského ministra obrany – válečného hrdiny druhé světové války – a dvou tisíc důstojníků? Myslel jsi na to, když jsi nasával čůčo?“

„No… Nemyslel.“

„Ale jsou lidé, kteří na to nejenom myslí, ale také to dokážou. Víš, co je to za lidi?“

„Ne.“

„Mladí lidé, kteří se v osmnácti letech rozhodnou změnit svět – jako Mathias Rust.“

Mathias Rust? Kdo to je Mathias Rust? Sejkora si kupodivu vzpomněl; byl to amatérský západoněmecký pilot, který před týdnem přeletěl ostře střeženou vzdušnou hranici Sovětského svazu a přistál na Rudém náměstí v Moskvě.

„Víte, jak o něm píšou novináři? Jako o nebezpečným způsobem nezkušeném mladíkovi!

A přesně taková je celá naše mládež – nebezpečným způsobem nezkušená. Takže, soudruhu, znovu: co víš o místním letišti?“

Sejkora se nadechl. „My… nemáme… letiště.“

„Letos, soudruzi,“ pokračoval vysoký estébák, „očekáváme obrovský tlak. Nezaviněné neštěstí v Černobylu bude zneužito k politickým cílům. V Teplicích dav na ulici skanduje My chceme dýchat! a na pohotovostní jednotku, která se je snaží vytlačit, řve Kolik za to máte?“ Výhružně pohlédl na Sejkoru: „Všechny, co něco podělají, přeložíme ještě tento týden, aby mohli zbytek života řezat do chuligánů v Teplicích.“

Sejkora polkl.

Zprávám o nedýchatelném vzduchu na severu nevěřil, dokud na Šumavu nezačaly hromadně přijíždět školy v přírodě. Jednou je volali na Nové Hutě, kde se nějaký deváťák opil a rozbil okna vedlejšího rekreačního objektu firmy, která stavěla Temelín.

Učitelka se bála, že úřady budou incident vyšetřovat jako průmyslovou sabotáž. Sejkora ji hodinu uklidňoval, že sežene sklenáře a nikdo se nic nedozví. Nabídla mu dort, protože slavila poněkud nepovedené narozeniny, a on si nakonec dal pár vaječných koňaků s tím, že ho Cívka odveze domů.

Učitelka vyprávěla, že tři týdny bylo ve vzduchu tolik síry, že skrz žlutou kaši nebyl vidět ani chodník pod nohama. Do školy chodila tekutou vatou a místo dětí potkávala nažloutlé stíny, které se ploužily ulicemi. Jednou se jí z toho strašně točila hlava a zdálo se jí, že z chodníku vytékají žlutošedé sliny.

O tom, že je vzduch plný jedu, se lidé dozvídali, jen když odvážní řidiči městské dopravy vyvěsili žluté praporky.

„Všechnu protistátní ekologickou činnost,“ pokračoval vysoký estébák, „řídí zpovzdáli osoby, který se vydávají za vědce, a překroucené informace předávají chartistům. Dejmal, Moldan, Vavroušek, Kužvart, ty všechny samozřejmě sledujeme. Proto jsme tady – abychom hledali stopy, které vedou od zelených anarchistů k chartistům.“

Předseda místní organizace SSM si odkašlal. „Ale mládežníci jsou prověření. Za všechny účastníky ručí jejich místní organizace SSM.“

„Soudruhu, ty nevíš, co za chamraď jsou ekoanarchisté a jaké nebezpečí představují pro naši mládež.“

Znovu pohlédl na Sejkoru, který o žádných ekoanarchistech v životě neslyšel.

„Kam je odvezeš?“

„Do Husince,“ vykoktal Sejkora, protože věděl, co s chuligány dělával Borovec. Před dvěma lety se na doporučení pražské organizace SSM pozvala ruská rocková kapela, jenže ve Vimperku nikdo nechtěl, aby vystupovala, tak její koncert zrušili, muzikanty odvezli do hotelu v Husinci, kde se Rusové ožrali a rozmlátili pivnici i restauraci.

„To není řešení. Co když něco vyvedou i tam?“

„Tu nejhorší verbež svážíme do cikánského údolí pod Boubínem. Údolí objedeme a vracíme se zpátky na Prachatice, takže si ti ubožáci myslí, že jedeme na Vimperk, a když je pustíme, vydají se opačným směrem. Nejbližší značka bývala po deseti kilometrech až u Kratušína, tu jsme odstranili, takže než zjistí, že nemíří na Vimperk, dojdou až do Prachatic.“

„Není to verbež a nejsou to ubožáci,“ opravil ho předseda okresní organizace SSM.

„Na nádraží máš svoje lidi?“ pokračoval v Sejkorově výslechu estébák.

„Ano, i dvacet pomocníků VB a samozřejmě železniční ostrahu.“

„Záchytka je připravená?“

„Dvacet čtyři hodin denně po celou dobu Setkání.“ Záchytku zřídil Borovec, byla to nezařízená a nevětraná nemocniční místnost, kde se opilci nechávali vystřízlivět.

„No, dejme tomu,“ pronesl vysoký esbéták.

„Kdo přijede s projevem?“ zeptal se šéf místní SSM.

„Soudruzi, máme pro vás velké překvapení. Letos se na Setkání mládeže dostaví soudruh Vasil Mohorita.“

„Bude mít projev?“

„Ano, a na rozdíl od předešlých návštěv chce vidět stanové městečko, pohovořit si neformálně s mládežníky a strávit ve městě dvě noci. Bezpečnost si raději zajistíme v součinnosti s prachatickou VB.“ Pohlédl na Sejkoru. „Ale to neznamená, soudruhu, že nám nesepíšeš hlášení. A příště se s námi poraď, až na něco nebudeš stačit.“

Oba estébáci se na něho shovívavě usmáli a přítomní se začali s ulehčením zvedat.

Babylonská věž

U Lešků je zuřivým štěkotem přivítal hnědý vlčák. Michal tu byl kdysi s kamarádem, který potřeboval opravit motorku, a pamatoval si, že musí projít několika garážemi, protože většinu oprav dělal Lešek načerno až v té poslední.

V první stál nabouraný šedivý žigulík, ve druhé rozmontované červené audi. Na zdech visely fotky a modely letadel a diplom Goodyear Trophy September 1968. Na policích ležely mlhovky, pruhy na karoserii, závodní volanty a pružiny, které se zkracovaly, aby auto kleslo a vypadalo jako závodní.

Ve dveřích třetí garáže stál padesátiletý muž v montérkách.

„Michale, co tu děláš? Říkal jsem ti přece, že máš volat předem!“

„Měli jsme bouračku.“

„Tady?“

„Jo, vlítli jsme do stromu v zatáčce nad ohradou.“

„Pil jsi?“

„To auto jsem rozbila já.“ Hlesla Kristýna. „Já jsem…“

„Já vím, kdo jste. S vaším tátou jsem chodil do školy. Netočí se vám hlava? Nechce se vám zvracet?“

„Ne.“

„Co je to za auto?“

„Stodvacítka mýho táty.“

„Máte vůbec řidičák?“

„Mám.“

„Chcete tátovi zavolat?“

„Radši mu to potom řeknu sama. On bude strašně zuřit.“

„Nebude, voddechne si, že jste v pořádku.“

„Táta si nevoddechne, auto je nově nalakovaný, sedačky vyměněný, potahy přešitý…“

„Viděl vás někdo?“

„Ne,“ řekl Michal. „Auto stojí v zatáčce, ze vsi to vypadá, jako by tam zaparkoval nějakej houbař.“

„A co se stalo?“

„Najednou proti nám vyletělo letadlo.“

„Viděli jste pilota?“

„Ne.“

„A mohl vás pilot vidět?“

„Asi taky ne.“

„Žena vás hodí do města a já se postarám o auto. S trochou štěstí se o tom nikdo nedozví. Ať mi táta zavolá,“ řekl Kristýně, a když vycházela z garáže, polohlasem pronesl k Michalovi. „A ty ji líp hlídej, takovou krásnou holku, kristepane.“

„Půjdu s tebou,“ nabídl se Michal, když je Lešková vysadila ve městě.

„Ty tátu neznáš.“

„Stejně s ním jednou musím mluvit. A měl jsem na tebe dávat pozor.“

„To je skvělý, ještě si budeš vyčítat, že jsem úplně vadná.“

Vešli na dvorek, vystoupali po šesti betonových schodech a zazvonili na zvonek vedle těžkých zamřížovaných dveří.

„No?“ ozval se hluboký chraplavý hlas.

„Pane Cívka, tady Kristýna.“

Mříž zabzučela, Kristýna se do ní opřela a Michal za ní vstoupil do chodby ozářené zářivkami. Dveře na jejím konci otevřel tlustý esenbák, kterého znal od vidění.

„Radši děte dovnitř, než táta někam zmizí. Dneska je tu úplnej blázinec.“

„Má dobrou náladu?“

„Vrátil se z porady jak spráskanej pes.“

Kristýna si vzdychla a zaklepala na dveře služebny.

„Co je?“ ozval se hluboký mužský hlas, a když se dveře rozlétly, objevil se v nich vysoký ramenatý chlap s pivním břichem.

„Dobrý den,“ pozdravil Michal.

„Dobrej,“ odsekl Sejkora a otočil se ke Kristýně. „Nemůže to počkat?“

„Ne.“

„Tak pojď,“ řekl Kristýně, jako by tam Michal nebyl, ale ten stejně vešel dovnitř.

Na stole stál psací stroj, výhled z okna vedl na ulici a do výčepu hotelu Zlatá hvězda. Ze zdi si ho stejně jako ve škole prohlížel Gustáv Husák a kolem jeho hlavy visela řada zarámovaných vyznamenání Vzorné stanice VB.

„Tak co je?“

„Půjčili jsme si naši škodovku.“

„Jak půjčili?“

„Chtěla jsem se učit řídit.“

„V naší stodvacítce?“

„Jo. Je rozbitá.“

„Rozbitá?“

„Tati, já jsem…“

„Já jsem si ji půjčil a naboural,“ řekl Michal.

„Tys sebral moje auto?“ zařval Sejkora, zatímco Kristýna se překvapeně otočila.

„Jo.“

„Tati, ty nevíš, co se tam dělo! Najednou tam vyletělo letadlo…“

„Letadlo?! Boeing, počítám. Počkat!“ Sejkora se zarazil. „Jaký letadlo?“

„Nevíme jaký, byli jsme v zatáčce nad Hrabicema…“

„Nebylo práškovací?“

„Jo, asi bylo.“

„Já ty pitomý jezeďáky vodrovnám! Celý to jejich podělaný jezedé pošlu do kytek!“ Otočil se k Michalovi. „Viděls pilota? Nebyl to nějakej mladej vagabund?“

„Já ho neviděl.“

„Nabouráš mi auto a nevíš ani, kdo za to může?!“

„Mě to vážně mrzí.“

„Tak tebe to mrzí? Víš, co z tebe udělaj? Zelenýho fašistu. A z tebe taky. Viděl vás někdo?“

„Ne.“

„Proč jsi mi nezavolala?“

„Já ti to chtěla říct osobně…“

„Tenhle hrdina by to sám nedokázal, co?“

„Pane Sejkora,“ ozval se Michal, „jedinej, kdo o bouračce ví, je Lešek. Auto opraví a nikomu o tom vykládat nebude.“

„Tonda Lešek?“ Sejkora se trochu uklidnil. „Je to auto na kaši?“

„Trochu namáčklý zepředu. Sjel jsem do příkopu a vrazil do lísek.“

„Pil jsi?“

„Ne. Máte Leškovi zavolat nebo tam zaject.“

„Tak já tam mám zaject?“

„Ne, já tam zajedu a dám vědět. Opravu zaplatím.“

„Jo? Jenže kamaráde, já dneska vodpoledne potřebuju odvézt cihly.“

„Já vám půjčím svoje.“

„Ty máš auto?“

„Embéčko po tátovi.“

„A vozejk?“

„Taky.“

Sejkora na Michala podezíravě pohlédl. „Eště mi řekni, že máš i techničák.“

„Mám.“

„Nech ho před čtvrtou zaparkovaný na parkovišti u nemocnice s plnou nádrží a klíčky u nás u schodů pod květináčem. Kde bydlím, počítám, víš.“

„Jo.“

„V osm večer ti je tam vrátím.“

„Tati, děkuju,“ vyhrkla Kristýna. „Je to všechno moje chyba, já jsem…“

„Ty tu zůstaneš a přepíšeš mi něco na stroji. A večer mi pomůžeš složit ty cihly.“

„Určitě. Jen odvedu Michala,“ řekla a vykormidlovala ho na dvorek.

Zastavili se mezi dvěma služebními auty a opuštěným výběhem pro psa.

„Nemusel jsi to na sebe brát.“ Zatahala ho za lacly montérek, naklonila se k němu, a než stačil něco říct, dala mu pusu. „Ale aspoň jsem si jistá, že jsi můj dělnickej modrásek pro štěstí.“

Na to neměl co říct, na dvoře VB se ještě s nikým nelíbal.

Táta s Boleslavem jezdil jen jedno léto, pak si ho půjčoval strejda, který rok nato umřel na infarkt. Michal se marně snažil auto prodat, vyvěsil i inzerát do místní samoobsluhy.

Přední dveře na straně řidiče se zasekávaly, takže cloumal klikou, aby povolily. Místo techničáku objevil v přihrádce jen staré složenky, brýle proti slunci a stěrku na sníh. V krabici na ponku, do které s mámou odkládali papíry, našel štos papírů z pojišťovny Když krabici vracel, vrazil do babylonské věže máminých časopisů o pletení, která se zřítila na zem.

Vylétl z ní kousek papíru popsaný strejdovým písmem:

… jednou to pochopí. Nepřestane se ptát a přijde na to, že to nebyla nehoda… Tenkrát Rudovi někdo volal, on se hrozně rozčílil, křičel, že měli Rusáky nechat na pokoji, že to musí převézt, sednul na motorku a pak…

Za slovem pak byl papír rozpitý velkou olejovou skvrnou a nedal se přečíst.

Venku vrzla vrátka. Máma se vracela z tiskárny s nákupní taškou, ze které čouhala chlebíčková veka.

„Ty někam jedeš?“

„Ne. Teda jo.“ Zdvihl papír. „Strejda si myslel, že to nebyla náhoda?“

„Co nebyla náhoda?“

„Jak táta umřel.“

„To si nikdy nemyslel.“

„Ale je to jeho písmo, ne?“

„To já už nepoznám,“ řekla, aniž na papír pohlédla.

„Co v tom dopise psal?“

„Jak bych si to mohla pamatovat?“

„A nezůstalo po strejdovi něco?“

„Ne.“

„Mami, nedala bys mi padesát korun?“

„Na co?“

„Na benzin.“

„Tys něco proved, že jo?“ Máma vždycky poznala, že se něco stalo. To ji naučily průšvihy. Byla neomylným stopařem v divočině provinění.

„Neprovedl.“

„Na co potřebuješ auto?“

„Na nic.“

„A peníze?“

„Říkám, že na benzin. Vrátím ti to z výplaty. Nechodil tu strejda s někým na pivo?“

„Strejda se s nikým nekamarádil, byl rád, že sehnal práci u lesů.“ Došla k němu a sáhla po papíru: „Tohle s náma nemá co dělat. A ty mi řekni, co jsi provedl. A nelži mi, stejně se to v práci dovím.“

„Nabourali jsme.“

„Kristepane!“ Jako by nad Pompejemi nechal vybuchnout Vesuv. „Stalo se někomu něco?“

„Ne.“

„Kolik to bude stát?“

„Mami, já to dám do pořádku.“

„S kým jsi boural?“

„S nikým.“

„Lžeš.“

„S Kristýnou.“

„Kristýna má auto?“

„Nabourali jsme auto jejího táty.“

Zalapala po dechu. Měl strach, že ji bude muset chytit, aby neupadla.

„Neměl bys s tou holkou chodit. To nikdy nebude dělat dobrotu.“

Ale sáhla do peněženky a podala mu ne padesátku, ale rovnou stovku.

Techničák objevil ve stole v kuchyni.

Startér nefungoval nebo bylo lepší si myslet, že za to může startér. Vytlačil Boleslava z garáže a děkoval dědovi, že počítal s rodinnými vozidly, která nebudou startovat, a postavil dům ve stráni.

Vrátil se do garáže, z vozejku vyházel zaprášená prkna a zapojil ho za embéčko. Dveře u řidiče se samozřejmě zasekly.

Konečně se dostal dovnitř, pustil ruční brzdu a rozjel se, jenže motor nenaskočil. Baterka byla vybitá, ale na to přišel pozdě.

Na posledním metru klesání motor chytnul.

Sešlápl plyn, Boleslav zařval a řítil se k městu, zatímco Michal vzpomínal, jak lehounce jela Sejkorova škodovka.

Na kraji parkoviště u nemocnice našel svah, z něhož se Boleslav mohl rozjet, a na předním sedadle nechal vzkaz:

Špatně startuje!

Parkovat z kopce!

Zapomněl natankovat plnou nádrž a nevěděl, kolik benzinu v autě zbývá, protože rafička nefungovala, ale k pumpě se mu už nechtělo. Sejkora si někoho zastaví, když má uniformu.

Bylo půl třetí odpoledne. Vydal se ke Kristýně, která ještě nejspíš přepisovala na stanici zprávy, a klíč od embéčka strčil pod květináč.

Tati, v tvým autě se poveze esenbák.

Nešikovní pomocníci

Cívka byl na služebně a Sejkora poslouchal, jak zvenku vyřvává rozhlas:

To máme mládež, to máme mládež,
doma řezali je málo, jak se zdálo,
kam to vede, se ptám.

Znovu zazvonil telefon.

„Lešek,“ ohlásil se mužský hlas.

„Tondo, Kristýna mi říkala, jaks jí pomohl.“

„Prosím tě, to nestojí za řeč.“

„Máš to u mě. Je to auto na kusy?“

„Škoda minimální, hlavně že je holka v pořádku, ne?“

„Můžu se stavit?“

„Přijeď zejtra ráno.“

„Hele, kdo tam u vás lítá s práškovacím letadlem?“

„Nevím.“

„Jak to, že se v Hrabicích práškuje, když je tady tolik lidí?“

„Prej na oslavu Setkání mládeže,“ řekl Lešek a zachechtal se.

„Co je to za blbost?“

„Já nevím. Na starosti to má hlavní agronom. Já říkal, že je to kravina, ale znaj náměstka na ministerstvu, co s nima chodí střílet jeleny, tak jim to prošlo. Stav se zejtra.“

„Tak jo. A díky moc.“

Klíče od Michalova auta ležely pod květináčem u schodů. Sejkora se převlékl do zednických hadrů, na hlavu si narazil zaschlým vápnem pocákanou čepici a vydal se pěšky k parkovišti u nemocnice, kde našel bílé embéčko.

Takový pekáč nečekal.

Chvíli lomcoval klikou a v okamžiku, kdy ho napadlo, že dveře rozkopne, povolily.

Pak si přečetl vzkaz.

Náš frajírek se zapomněl pochlubit, že jeho šunka nestartuje.

Otočil klíčkem a motor naskočil.

Ten cucák ani neví, jak nastartovat, pomyslel si a vyjel z parkoviště.

Do Zdíkova jezdil rád, nebyla to vesnice jako Strážný nebo Horní Vltavice, kde na sebe přivandrovalci z Maďarska vytahovali nože nebo pohraničníci z legrace mlátili čundráky do bezvědomí.

Zdíkovské JZD načerno nepráškovalo, místní nepytlačili, vyšetřovaly se tu nanejvýš vloupačky do chalup, které patřily Pražákům, a těmi se nikdo moc nevzrušoval. A bylo příjemné vjet do obce, kde nebylo nutné udržovat zdání dokonalého pořádku. Před obecním úřadem uhnul na Zadov, minul kostel a u křížku odbočil doleva.

Na rohu ulice parkovala světle zelená simca tak nešikovně, že do ní málem naboural. Starší řidič v tmavé kšiltovce se shýbal u předního kola.

Po obou stranách ulice stály domky s hnědými okenicemi a zahrádkami. Asi uprostřed spatřil šedivý dům, na jehož dvorku stála míchačka, pytle s cementem a rozbouraná zídka. Zabrzdil u něj v okamžiku, kdy z něho vyklopýtal asi čtyřicetiletý muž s knírkem, oblečený v tmavém manšestrovém saku.

Motal se tak, že vkročil přímo před Sejkoru, který strhl volant doprava a uslyšel, jak za ním cosi zapraskalo.

Zapomněl, že má vozík, a narazil s ním do popelnice.

To má ten chuligán za to, že si bez dovolení půjčuje cizí věci.

Vystoupil a prohlédl si naťuklý plech nad levým zadním kolem.

Muž v manšestrovém saku na něj jen beze slova zíral. Sejkora měl pocit, že už ho někde viděl.

„Je tady Milan?“

„Ten nepřijede.“

„A cihly?“

„Vlasto!“ U garáže postávala žena s hnědými kudrnatými vlasy a hezkým obličejem, a Sejkorovi se zdálo, že i ji odněkud zná.

„Pán se ptá na cihly!“

„Já tě neslyším!“ Žena zmizela ve dveřích a Sejkora ucítil nasládlou vůni tuzemáku. Na zídce ležely tácy s vajíčkovými a šunkovými chlebíčky a u míchačky se válela hromádka otlučených cihliček, které určitě nebyly pro něj.

„Pán se ptá, jestli přivezli cihly.“

„Nevím. Ale Vašek to bude vědět. Ten ví vždycky všechno. Vašku!“

Ze zahrady se přišoural nazrzlý človíček s knírkem. V pravé ruce držel cigaretu a nehet měl úplně zahnědlý od nikotinu.

Ulicí projela světlá simca s řidičem v kšiltovce, který pravou rukou řídil a v levé držel foťák.

Co tu fotí, napadlo Sejkoru.

„Vašku, nevíš něco vo cihlách?“

Človíček na Sejkoru zamžoural a zakašlal.

„Cihly, povídáte?“

„Honza vo nich přece musel vědět!“ Vykřikl Sejkora zoufale.

„Honza o cihlách nic neví. Ten ví jen všechno vo lopatkách,“ zasmál se muž a znovu zakašlal.

To si Honza sehnal pomocníky. Co tu ti nemakačenkové dělaj?

Z ulice zatroubila hasičská tatra, které v průjezdu bránilo Sejkorovo embéčko.

„Pakuj se s tím křápem, burane!“ zařval z okénka místní hasič.

Já ti dám burana. Příště ti napařím takovou pokutu, že budeš litovat, že ses narodil ve Zdíkově, sakroval v duchu Sejkora, ale byl tu bez uniformy a cihly byly rozkradené z bývalé německé samoty, takže se mlčky vydal k autu.

Dveře se znovu zasekly.

Stiskl kliku a škubl s ní.

Nasedl, hasičské auto ještě jednou mocně zatroubilo a střecha embéčka se Sejkorovi roztřásla nad hlavou.

V okamžiku, kdy otočil klíčkem, si vzpomněl, že Michalův krám nestartuje.

Ale motor naskočil a Sejkora vycouval z ulice, aniž vyzvedl jedinou cihlu a aniž tušil, že mu tohle setkání obrátí život naruby.

Slavnostní světlice

Klíčky byly na svém místě a embéčko stálo u nemocnice na místě, kde ho odpoledne Sejkorovi zaparkoval. Vozík zůstal prázdný, ale vzkaz, který Michal nechal na předním sedadle, zmizel.

Možná si ho Sejkora přečetl, nechtěl riskovat, že auto nenastartuje, a nikam nejel.

Z parkoviště Michal odbočil ke kasárnám.

Po tátově vraždě přijeli vyšetřovatelé z Prachatic, a z Prahy dorazil dokonce sovětský prokurátor. Nedovolil zajistit zbraň, z níž se střílelo, vystřílené nábojnice ani motorku, kterou sovětští vojáci zabavili a která možná dodnes rezavěla za plotem kasáren.

Vyšetřování skončilo během dvou hodin. Právník z Prachatic jim sdělil, že nejde o trestný čin, protože voják jednal podle služebních předpisů.

Táta dostal od tiskáren in memoriam titul „zasloužilý pracovník“. Mámě poslali papír, na kterém místo skutečné příčiny zavražděn vojákem okupační armády stálo usmrcen střelnou zbraní.

Michal vystoupil v platanové aleji. Stál na silnici, kde jako kluk pochodoval při soutěži Partyzánský samopal. A kdyby se snažil, mohli mu na stupních vítězů pověsit na krk nejspíš tentýž samopal, kterým mu zastřelili tátu.

Nad kopci se sbíraly mraky tak popelavé, jako by západní hranice hořela. Otočil se k lesu, který mu vždycky připadal živý, protože za clonou listí stála věčnost a v ní přežíval táta.

Nenechával po sobě žádnou stopu. Za nocí si uprostřed temného lesa rozdělával oheň a toulal se po lesních cestách, které ještě nepokryly betonové panely.

Michal se znovu obrátil k zatáčce, kde boural s Kristýnou, viděl i ohradu a koně a Leškův dům. Proč se Leška nezeptal, jestli si tenkrát něčeho nevšiml?

Mohl by v Hrabicích odečíst vodoměry a zkusit se vyptat místních…

V křoví za ním zapraskalo a na silnici vyběhl z lesa asi desetiletý černovlasý kluk v šedivém tričku a tmavých kraťasech. Jakmile spatřil Michala, strnul. Určitě nečekal, že tu někdo bude večer postávat na opuštěné silnici.

„Co tu děláš?“

„Hraju si.“

Osamělé dětské výpravy do lesů Michal znal, takže jen přikývl.

„A kde bydlíš?“

Kluk ukázal na domy Hrabic, v nichž se pomalu rozsvěcela světla.

„Jak se jmenuješ?“

„Lojza. A co tu děláte vy?“

„Hledám věci po vojákách.“

„A našel jste něco?“

„Ne.“

„Já jo.“

„A co?“

„Nábojnici. Tamhle v tom stromě.“

Platan stál deset metrů od silnice, jenže ne ve směru, kam dopadaly kulky ze samopalu sovětského vojáka.

„Máš ji tady?“

„Doma. Ale klidně bych ji za něco vyměnil. Třeba za samolepky Toronto Maple Leafs?“

„Nějaký kanadský vlaječky mám,“ napadlo Michala. „Kde v Hrabicích bydlíš?“

„Hned u zastávky.“

„Nechceš hodit domů?“

„Máma by mě zabila, kdybych jel autem s někým cizím.“

„Tak já se někdy stavím.“

„Tak jo.“ Kluk zaváhal. „To byl váš táta na tý motorce?“

„Jo. Někdo ti o tom vyprávěl?“

„Děda.“

„Neví o tom něco?“

„Už umřel.“ Kluk se vyhoupl na ohradu, seskočil do trávy a v podvečerním šeru mizel Michalovi z očí.

Na východě vycházel bledý měsíc podobný papírovému kukátku a vítr z města přinášel dunění a řev. K nebi vylétla vojenská světlice – umělá hvězda, při jejímž pádu přeje člověk svým nepřátelům to nejhorší – a vynesla k nebesům vlny nadšení, protože právě začínal první večer Setkání mládeže Šumavy.

Zednická čepice

V 7:02 nastoupili Cívka i Kaňka s ranním hlášením.

„Hrabický jezeďáci maj povolení práškovat už tři dny.“

„A kdo tam lítá?“

„To nevíme, dělaj s tím hrozný štráchy.“

„A jinak?“

„Jednoho svazáka jsme v půl šestý vodtáhli na záchytku.“

„Má už vroubek?“

„Ne, je z Reflektoru mladejch a poprvé v životě si loknul šumavskýho, vydal se po silnici na Kvildu, trochu blouznil a málem ho přejel slovenský traktor zvaný lakatoš.“

Zazvonil telefon.

„Mohl bys přijít, soudruhu?“ Sejkorovi chvilku trvalo, než pochopil, kdo volá. Ale na hlas, který mu dával čočku, člověk ze dne na den jen tak nezapomene.

„Teď? Porada začíná v deset.“

„Tohle bude nejdůležitější porada tvýho života, tak sebou hoď.“

„Pořád ještě čekáme na tu fotku!“ křičel do telefonu vysoký estébák. U okna stál vysoký štíhlý čtyřicetiletý muž s hnědými vlasy. Na sobě měl lehkou letní modrou bundu a světlé tesilové kalhoty.

Sejkora ho tady už viděl, před lety vyšetřoval průšvih v tiskárnách, kvůli kterému jezdil Borovec na kobereček až do Prahy.

„Ty jsi Sejkora?“

„Ano, soudruhu.“ Chlapům, co ve čtyřiceti neměli pivní břicho, nevěřil, byli to buď teplouši, nebo kariéristi.

Oba prachatičtí estébáci popíjeli minerálku, pokuřovali a vypadali, jako by se už nemohli dočkat prvního ranního panáka. Konvice na stole byly otevřené a nestoupala z nich pára, kuchařky nepočítaly, že se bude schůzovat tak brzo. Rádio nehrálo.

„Jak víš, bezpečnost Setkání mládeže…,“ začal Modrá bunda.

„O letišti vím všechno,“ vyhrkl Sejkora. „Ale počítal jsem, že v deset hodin…“

„Soudruhu, nepřerušuj mě, vůbec nevím, o jakém letišti mluvíš a žádné letiště mě nezajímá.“

Oba estébáci se nad skleničkami přihrbili a vypustili dva oblaky nevinného kouře.

„Josef Novák, Vladislav Voráček. Říkají ti ty jména něco?“

„Ne.“

„Nikdy jsi je neslyšel?“

„Nováků tu moc není, tady se lidi jmenujou Mráz nebo Kotlík, a Voráčka určitě neznám.“

„A Jan Lopatka?“

„Lopatka?“

„Ze Zdíkova.“

„Ve Zdíkově je to jiný, tam je samej Lampa, Vařečka, Kopačka… Lopatku znám, šikovnej řemeslník, je mu tak sedmdesát…“

„Mluvím o jeho synovi. Ve Vimperku chodil na střední školu. Do roku 1968 pracoval jako redaktor, potom skladník. Znáš ho?“

„Asi jsem ho vídal, když byl kluk, ale nežije tady.“

„Jako jeden z prvních podepsal Chartu. V Edici Expedice vydává samizdat a je autorem Slovníku českých spisovatelů. Protirežimních.“

„Takže reakcionář,“ vypravil ze sebe Sejkora a vzpomněl si, že někdo říkal, že Lopatka má problémy.

Ale měl je v Praze, takže se Sejkory netýkaly.

„Lopatkovi mají ve Zdíkově dům.“

„Jo, někde u silnice na Zadov.“

„Předpokládali jsme, že Lopatku navštíví nějaký pseudovědec z okruhu chartistů, který dorazí na Setkání mládeže Šumavy. Lopatkův dům měl pod kontrolou náš člověk. My se tam objevit nemůžeme, to by byl okamžitý proval. Ale mezi náma, náš chlap, co tam fotil, je neschopný kretén.“

Někdo zaklepal na dveře.

Vysoký estébák vyšel na chodbu a vrátil se s velkou obálkou.

Modrá bunda z ní vytáhl několik fotek a tu nahoře podal Sejkorovi:

„Víš, kdo to je?“

Na černobílé fotografii stál muž v zednické čepici zacákané vápnem a montérkách vyfocený zezadu, takže mu do tváře nebylo vidět.

Ale Sejkorovi připadalo, že toho člověka už někde zahlédl.

„Dorazil touhle zpuchřelinou.“

Na chodníku parkovalo bílé embéčko s prázdným vozíkem.

To auto znám, napadlo Sejkoru, a převzal další dvě fotky.

Roztrhané montérky a zednická čepice zacákaná od vápna…

To jsem přece já na dvoře u Tušlů, kam jsem se včera úplně zbytečně vypravil pro cihly.

A nemám ani jednu.

Na další fotce stál s mužem s knírkem v manšestrovém saku, kvůli kterému naboural.

„Poznáváš ho?“

„Ne.“

„Opravdu ne?“

„Opravdu ne. Ale… možná jsem ho už někde viděl.“

„Herec Jiří Kodet. A ta ženská za ním?“

„Taky mi přijde povědomá.“

„Vlasta Chramostová.“

„No jasně, Chramostová,“ zašeptal Sejkora udiveně.

„Ale nám jde o tohohle muže.“

I poslední snímek zachytil Sejkoru tak, že mu nebylo vidět do tváře. Fotka byla přesvícená, ale stál na ní s nazrzlým mužíkem s cigaretou, se kterým mluvil o cihlách.

„Víš, kdo to je?“

„Ne.“

„Václav Havel.“

Havel? Na sídlišti ve Vimperku bydlel jeden Havel, který načerno svážel lidi ze zábav. Ale ten nenosil knír. A nejmenoval se Václav, ale Alois.

„Rozumíš, co ti říkám, soudruhu? To je Václav Havel, syn buržoazního vykořisťovatele, disident, který pro CIA organizoval Chartu.“

„Havel,“ zablekotal Sejkora. „Ten přece…“

Do mozku mu vplula prázdná bublina.

Jeho obličej musel připomínat hodiny, které se zastavily.

Tlustý estébák prohodil: „Ten mamlas to klidně vyfotí přímo proti slunci! Toho chlapa pořádně neviděl, blbli tam hasiči a nemohl zaparkovat.“ Sejkora měl pocit, že se mu mozek proměnil ve šrotovací zařízení.

JSEM NA FOTCE S VÁCLAVEM HAVLEM, který vymyslel Chartu.

Spletl jsem si barák, místo u Tušlů jsem zastavil u Lopatků.

A Tušl se taky jmenuje Honza.

„Poznáváš toho člověka?“ Prst neúprosně ukazoval na Sejkorovu postavu stojící vedle Václava Havla a hnědé oči si Sejkoru pátravě prohlížely.

„Já… myslím, že…“ Cítil, jak ho ochromuje strach. Bratranec Vilda podepsal Chartu. Neteř Petra emigrovala a žije s důstojníkem bundeswehru na základně NATO…

Jestli kápnu božskou, na tohle všechno přijdou.

„Nějakej zedník,“ vykoktal.

„Přijde ti ta čepice jako obyčejná zednická čepice?“

„Jo.“

„Vážně? Podle mě je to moc šikovná maskovací čepička.“

„Možná.“

„A ten vozík ti nepřijde podezřelý?“

„Ne.“

„Na co ho má?“

„Asi na prkna, písek nebo třeba… na cihly.“

„Jenže nic nepřivezl ani neodvezl. I vozík je jenom rekvizita.“

Do debaty se vložil tlustý estébák. „Franta říkal, že ten chlap jel jak vožralej. Napálil do popelnice a bylo mu to fuk. V rovný přehledný ulici? Tomu bych auto nepůjčil ani za milion.“

„Možná naboural schválně, mohlo jít o domluvené znamení,“ přisadil si Modrá bunda, ale Sejkora nebyl schopen reagovat.

Kdo by mě mohl poznat?

Kdo by mě dokázal identifikovat?

Muž se simcou se do ulice postavil tak nešikovně, že mu slunce svítilo do očí.

„Chápeš, co to znamená, soudruhu?“

„Ne.“

„No přece že nová ekologická disidentská síť napojená na mládežníky kontaktovala Václava Havla. Řídí ji chartisti, v dubnu vydali dokument Aby se dalo dýchat. Je jasné, že tady ve Vimperku chystají nějakou provokaci.“

Zazvonil telefon. Tlustý estébák zvedl sluchátko a pronesl: „Dobře.“ Pak zavěsil. „Tak už jsme podle espézétky zjistili, čí je to auto. Nějakej Michal Zídek z Vimperka.“

„Vždyť to říkám, je místní,“ přisadil si Modrá bunda.

„A zajímavý je, že mu tátu v osmašedesátým zastřelil voják Sovětské armády.“

„Znáš ho?“ udeřil Modrá bunda.

„Od vidění.“ Sejkora polknul.

„Musíme ho rozpracovat. Krycí jméno bude Julius.“

„Proč Julius?“ zeptal se tlustý estébák.

„Na republikové úrovni to má na starosti Slovák a čobolové si to jméno nějak oblíbili, dneska se každý Jánošík, co se narodí pod Tatrami, jmenuje Julius. A mezi námi, dobře se to pamatuje, okamžitě budeme vědět, o koho jde.“ Obrátil se na Sejkoru. „Chci o Juliovi vědět všechno. Kde pracuje, s kým se stýká, kam chodí do hospody, jaké balí holky.

Tohle je obrovská šance rozklíčovat celou disidentskou strukturu, zjistit, jak navazují kontakty.“ Napil se minerálky. „Když se má Havel s někým sejít a my chceme, aby seděl doma, tak sedí doma. Ale sem jsme ho nechali jet, jenže nás nenapadlo, že spojení navážou tak rychle. Havel byl ve Zdíkově dvě hodiny a už ho kontaktovali!“ Soudruh Modrá bunda vypadal nesmírně potěšeně.

„Rozumím. Všechno zjistím.“

„Napiš mi o Juliovi podrobné hlášení. A nic z toho se nesmí dostat ven.“

Sejkora namáhavě vstal. Vyjde z téhle místnosti a bude volný.

Ještě aspoň na chvilku.

Nejdůležitější porada jeho života byla u konce.

Modrý bols

Půdu už Michal prohledal snad stokrát. Dnes ráno našel jen svoji fotku, na které mu bylo asi pět. V černých brýlích a plavkách seděl v písku u dřevěné chatky a po vodě před ním klouzaly vlnky.

Vypadal jako žába, které narostly světlé vlasy a ustaraný obličej.

Na dalším snímku stála skupina ruských vojáků, u fotbalového hřiště je tajně vyfotil místní fotograf Viener.

Zabil tátu někdo z nich?

Možná má v Rusku rodinu a na to, co udělal, už dávno zapomněl. Nebo ho povýšili a včera v Afghánistánu odpráskl pár pastevců jen proto, že po silnici hnali ovce a on neměl na co střílet.

Na dalším snímku se táta ve světlé košili opíral o roh nějakého domu. V podivné posmrtné matematice by mu teď bylo padesát, umřel a neslyšel první desku Dire Straits ani The Wall od Floydů, nevěděl, že naši porazili Rusy v hokeji ani že Američani přistáli na Měsíci a Černobyl vybouchl, aby naplnil dávná proroctví.

Co by říkal, kdyby viděl Kristýnu?

Vrátil fotky do krabice a ze zdi nad schodištěm sundal vlaječky Montreal Canadiens a Toronto Maple Leafs.

Když Michala vyhodili z peďáku, rozvážel na poště balíky s bývalým lampasákem, který od rána do večera vykládal, jakým požehnáním je vojna pro kluka, a tak si Michal radši našel práci u místních vodovodů a kanalizací. Tam nabírali pořád, nikdo se nechtěl po nocích ráchat v blátě. To, co po něm jeho šéf Ota chtěl, bylo, aby ráno v sedm přišel na ranní nebo uprostřed noci vyskočil z postele, natáhl na sebe černý nepromokavý gumový oblek a vlezl do rozkopaných útrob města mezi hovna a krysy.

Práce u vodovodů a kanalizací byla nejpodřadnější prací ve městě. Všichni, co ve středisku pracovali, měli za sebou nejmíň rok v base – Cikán Biháry, recidivista Hanzlíček, Slovák, kterému přezdívali Čáryfuk, a Podruh, který s Michalem chodíval do školy a na všechno vždycky kašlal tak, až se to dalo obdivovat.

Michal měl často pocit, že Otovým úkolem není zásobovat město vodou, ale dohlížet, aby jeho zaměstnanci znovu neskončili v base. Hanzlíčkovi kupoval lístky do kina, aby už ve tři odpoledne nedřepěl v hospodě, Biháryho výplatu posílal jeho ženě, Čáryfukovi opravil střechu baráku a sehnal ovce a Podruhovi se snažil zabránit, aby lacino neprodal domek po dědovi.

Jakmile dnes Michal vkročil do dílny, ucítil pach čehosi ostrého a sladkého, který přebíjel obvyklý smrad bláta a špíny.

„Co to tu tak voní?“ zeptal se Oty, když míjel otevřené dveře kanceláře.

„Modrej bols.“

„Kde ho vzali?“

„Podruh prodal barák, takže se slaví.“

„Kde bude bydlet?“

„Nejspíš tady. Včera ve čtyři měl schůzku u notáře.“

„Proto se zdejchnul, když jsme kopali u nemocnice. Povídal jsem si s paní Vrabcovou, slíbila mi nějaký fotky, a von se vypařil. Kolik dostal?“

„Šedesát tisíc.“

„To je dost málo, ne?“

„Jemu to stačí. Dneska už rozfofroval dva tisíce. Ale ty máš novej úkol. Potřebujem nástěnku.“

„Nástěnku?“

„Jo, jak jsou mladý šťastný, že se můžou zlejt na Setkání mládeže a poblít celý město. Hlavně tam dej, že všichni mladý v našem středisku jsou členové SSM.“

„Tady přece nikdo svazák není, ne?“

Ota se rozesmál a Michalovi došlo, že si z něj střílí.

„Znal jste mýho tátu?“ vypálil, protože ho to naštvalo.

„Jasně že znal. Proč myslíš, že jsi skončil tady?“

„S kým se kamarádil?“

„Co si pamatuju, tak se hodně bavil s Randákem ze Zdíkova.“

„Nemáte na něj náhodou číslo?“

„Je v seznamu. Ale je mu už skoro osmdesát.“

Michal sáhl do montérek a vytáhl svou zamračenou dětskou podobu. „Nevíte, vodkud je tahle fotka?“

„To jsou rekreační chatky tiskárny na Lipně. Táta si tenkrát půjčil klíče a vzal si pár dní dovolený, aby tě naučil plavat. Jenže správce ve fabrice byl vožralej, a když tam táta večer dorazil, klíče nepasovaly do zámku ani u jediný chatičky.“

„A co udělal?“

„Rozhodl se, že jsi už velkej chlap, a že s tebou bude spát venku. To ti bylo tak pět. Zabalil tě do deky a spal s tebou na verandě.“

„To muselo bejt v létě 1968.“

„Jo, asi. Říkal, že ležel na tý verandě vedle tebe a byl šťastnej, protože ses nenastyd. A plavat ses naučil skoro sám. A taky se chlubil, jak seš chytrej a na všechno přijdeš. Tu nástěnku SSM jsi taky skoro prokoukl,“ rozesmál se Ota.

Podruh stál uprostřed dílny s lahví modrého bolsu tak špinavou, že připomínala kus rozbité vodovodní trubky obalené blátem.

Na ponku ležely na papírových táccích chlebíčky se šunkou, sýrem a salámem.

„Vyvaluješ očiska na naše raňajky, čo,“ uvítal ho Čáryfuk. „Ty vieš, kde sa usalašiť!“

„Poď se napít!“ kývl na něj Podruh.

„Dáme partičku?“ zeptal se Biháry.

„On nevie hrať mariáš. Náš Miško je tak slušný chlapec, že verí, že aj Zväz žien založila Panenka Mária.“

Protože v dílně neměli sklenice, lil Podruh bols do plechovek od kompotů, ve kterých skladovali těsnění a v nichž modrý bols připomínal mořský příboj.

„Náš novej koktejl se jmenuje Multicolor.“

„Proč Multicolor?“

„To ti dojde, až budeš zvracet.“

„S čím to mícháte?“ pozastavil se Michal nad modro-krémovou barvou.

„Se šumavským a domácí smetanou.“

„Kde jste vzali smetanu?“

„Jedný bábě v Klášterci jsme vopravili vodovod a vona nám jí dala kýbl. Má dceru v Německu a špajz plnej laskomin. Dej si do toho chobotničku.“

Michal čekal, že chobotnička bude nový koktejl, ale dostal kulatou skleničku s opravdovými mořskými chobotničkami. Vypadaly jako bílé tkaničky, které se zauzlovaly v rybářské síti.

„Půjdeš s náma večer tancovat? Čáryfuk po třiceti letech chlastání zjistil, že existuje disko, a už se hrne mezi svazačky.“

„Čuš, chuj, lebo disko neexistuje tridsať rokov. Keď som bol malý chalan, nikto nediskoval.“

„Napijem se na malého chalana Čáryfuka – z holínek jako bačové!“

Vytáhli z polic staré holínky a seběhli se u Podruha.

„Mne to tečie!“ vykřikl Čáryfuk, kterému bols z holínky stříkal dvěma kulatými dírami.

„Ty vole, ta je snad prostřílená, ne?“

„Hej, veď je to čižma Baču, môjho brata.“

„Tvýho bráchy?“

„On tu robil, je to najmenej dvadsať rokov.“

„A prostřelil si holínku?“

„Nie.“

„Tak mu to někdo našil do nohy?“

„On ich nenosil na nohách.“

„A kde?“

„Priviazané na plecniaku.“

„A co je ten váš plecniak?“

„Krosna.“

„Přivázal si holínky k batohu a pak po sobě nechal střílet?“

„Hej, vraj sa o čosi stavil, a vyhral päťsto korún.“

„Jako vsadil?“

„Hej.“

„A o co?“

„Neviem.“

„A s kým?“

„Tiež neviem. Ani tie peniaze nakoniec nedostal.“

O Čáryfukově bratrovi, kterému místní přezdívali Bača, se vyprávěly legendy. S oblibou s sebou nosil lahev falešných feferonek a sázel se, že je sní na posezení – opravdu ostré byly jen dvě nahoře, které nabízel na ochutnání.

A ve výčepu hotelu Vltava se vsadil, že sežere vlastní hovno s bramborem a se zelím. Nikdo mu nevěřil, vsadil se s chlapy v hospodě a vyhrál deset tisíc, což tenkrát bylo skoro šest měsíčních platů.

Tradovalo se, že z Vimperka musel Bača zdrhnout, protože si začal s manželkou velitele místní esenbácké stanice Borovce a mohl za to, že předseda MNV ve slavnostně ozdobené krabici předal Borovcovi během svatebního obřadu dvacet nemístně flekatých prezervativů.

„Ptal se po tobě chlupatej,“ řekl Podruh.

„Co?“ Michalovi zatrnulo. Někdo v Hrabicích viděl, jak bourali.

„V devět normálně přijela kraksna a v ní taková ta svině chlupatá, co ji poznáš na sto honů.“

„Nebyl to Sejkora?“

„Ne, nikdo místní.“

„Co chtěl?“

„Přemejšlej.“

„Nevím.“

„Abys na mě práskal. Prochlastat vlastní peníze je podle politbyra protistátní činnost. Nevykládal jsi někde o mejch love?“

„Ne. Na co se eště ptal?“

„Na tvoje embéčko. Že tys ho roztlačil a někoho sejmul?“

„Ne.“

„Taky chtěl vědět, cos dělal včera kolem čtvrtý.“

„Kopal u nemocnice s tebou a Čáryfukem.“

„To máš super alibi.“

„To mám.“

„Přemejšlej, kristepane: byls tam sám, protože já s Čáryfukem zdrhnul.“

„No jo, sakra,“ napadlo Michala. Původně vyrazili všichni tři, ale kolem čtvrté už nejspíš kopal sám. „Ale viděla mě stará Vrabcová.“

„Ta už je senilní a nikdo jí to neuvěří. Hele, já ti vždycky říkal, že se ti každý alibi rozpadne jak krabička vod sirek. Ale neboj, Míšo, my ti budem do báně posílat vánočky, a až vylezeš, zavoláme ti taxíka a pak se zrubem ve Hvězdě. Co budeš dělat dneska?“

„Vodečítat vodoměry.“

„Dám ti dva tisíce dvě stě třicet osm korun, když za mě vodečteš vodoměr u kominíka na náměstí. Je namontovanej na konci sklepa a říkám ti, že všude je to pavučinový mlíko horší než tohle,“ – ukázal na smetanu s bolsem, ze které vyčuhovalo chapadlo chobotničky. „Tady máš dvě stovky, dva tisíce nebo kolik jsem to říkal, zrovna nemám.“

„Dvě stovky stačí.“ Michala potěšilo, že mu z Podruhova baráku taky něco kápne, a složil peníze do kapsy.

„No to ma podrž!“ vykřikl Biháry, který zíral z okna.

„Co je!“

„Tá tvoja parádnica je vonku!“

Chlapi se nahrnuli k voknu.

„Přišla s náma zapít, že je zbouchnutá?“

Od autobusové zastávky přicházela Kristýna oblečená v tom, co si včera chtěla vzít na sebe, než usedla za volant – ve světlých batikovaných šatech, v sandálech a s taštičkou přes rameno.

Michalovi vyrazila dech, stejně jako chlapům v dílně: ještě nikdy se nestalo, že by za ním přišla.

Práškovaný plevel

Sejkora se zaklonil na židli. Tahle lapálie se musí vysvětlit.

Není spojkou disidentů.

Jenže právě teď všichni tajní na okrese studují fotku s Havlem a je jen otázka času, než jim dojde to, co bije do očí:

To je přece Sejkora!

Cítil, jak se mu třese ruka a jak sebou škube jeho pravé koleno.

Proč se nepřiznal?

O Havlově příjezdu mu nedali vědět. Na Šumavu disidenti nejezdili, dávali přednost Krkonoším, kde se scházeli s lidmi ze Solidarity. Od Borovce ale věděl, že když disidenti vyrazí na dovolenou, sledují je sice místní tajní, ale místní stanici VB se o tom dá vědět.

Jestli ho vynechali, tak mu nevěří.

Udělal dobře, když se nepřiznal.

Ale jak by někdo z mládežníků kontaktoval Havla? Tajemník SSM měl pravdu, svazáci jsou prověření, jestli tu opravdu byl Havel, všichni přece vědí, že ho estébáci sledují.

A ve Zdíkově si cizích všimnou, k Lopatkům by museli projít celou vesnicí.

A že by někdo prováděl sledovačku v tak nápadném autě, jako je simca?

Co když to na něho jen hrajou? Třeba už Modrá bunda ví o Ramsteinu a chystají se přes Petru někoho infiltrovat na základnu bundeswehru.

Nebo chtějí, aby pro ně udělal nějakou prašivou práci.

Zavřel oči.

V duchu byl zase ve Zdíkově a odbočoval do vedlejší ulice.

Byla to stopadesátšestka? Na čísla domů se nedíval, protože ulice před domem byla úzká, viděl rozestavěný dvůr s míchačkou a prkny, a tak zastavil.

Ta ženská mu říkala Vašek!

Co když to ale opravdu byl Václav Havel?

Jak to zjistí?

Bratranec Vilda, kterého vylili z Poldi, protože podepsal Chartu, by možná věděl, jak Havel vypadá.

Ale toho určitě odposlouchávají.

Zajde za Karlem Crhou, místním disidentem.

Hele, Karle, jak vypadá ten Havel?

Kdo?

Havel.

Neznám.

Já ti teda říkám, že ho znáš!

V životě jsem vo něm neslyšel. Kdo to má bejt? Nějakej tiskař?

Crha bude zapírat, protože smyslem jeho života je chránit Václava Havla, Plastic People a disent.

Jen dozvědět se, jak vypadá Václav Havel, bude protistátní činnost.

Ale Havel nemůže být trpaslík, co se ani nedokáže vymáčknout, jak by takový kašpárek ohrožoval režim?

Sejkora vstal a došel k oknu.

Taky mě mohli vidět zdíkovští hasiči. Ale ti nevěděli, že jsem to já, to by mi nenadávali.

A ten tajnej, co fotil? Poznal by mě?

Ne, říkali, že ten mamlas nic neviděl, takže jediný, kdo by ho mohl identifikovat, je Havel.

A Chramostová a Kodet.

Řešení existuje: Musí vyvraždit český disent.

Ale na druhou stranu, disidenti vždycky zapírají. Svým způsobem se na to, že nebudou svědčit, může spolehnout.

A musí se zbavit oblečení a čepice.

Na stole zazvonil telefon.

„Tady inženýr Vlach, hlavní agronom. Vy jste mě sháněl?“

„To nemůžete ohlásit, že budete v Hrabicích práškovat?“

„Víš, soudruhu, proč mají Američani v každým filmu zářivý bílý zuby? Sypou si do přehrad jod. A my, jak rozhodlo ministerstvo, se nenecháme zahanbit. Budeme práškovat a vápnit a zuby nám budou svítit jak Alle Pugačevový.“

„No jo, a kdo v Hrabicích teda s tím práškováním lítá?“

„Jestli chceš vědět podrobnosti, zavolej si na ministerstvo zemědělství. Čest práci, soudruhu.“ Agronom zavěsil.

„Máte zavolat Evě!“ ozval se z vedlejší místnosti Cívka a Sejkoru napadlo, že jeho žena jako vždy tajemně vycítila, že se něco děle, i když byla v lázních až v Jizerských horách.

Vyhlédl na Boubín, ohromný vrchol nad Vimperkem, do jehož obory chodíval s dědou i tátou krmit jeleny a divoká prasata.

Čeká ho Ústí nad Labem. Za týden bude vdechovat síru a ploužit se mezi narůžovělými přízraky ponořenými v kyselině.

Eva se zblázní a Kristýna uteče.

A to si namlouval, jak Setkání mládeže zvládne, až Borovce odvezou do nemocnice.

Na chodníku se objevily dvě máničky v džínových bundách, jedna s nápisem AC/DC, druhá Van Halen. Byly z Nišovic, tamní JZD mělo na máničky umělou líheň.

Že se letos vyrojily tak brzo.

A vtom mu to došlo, proč už jsou tady. V Mykoproduktě dnes čistili káď se zbytky nálevu a celé město vonělo šumavským bylinným vínem. Stačilo projít kolem řeky a člověk měl pocit, že už vypil dvě deci. Vždycky když Mykoprodukta proplachovala kádě, stahovaly se do města existence, které větřily chlast, jako například Suez, který se objevil na chodníku pod jeho oknem. Byl to bývalý lampasák, jenž se postavil proti sovětské okupaci, a při prověrkách ho vyhodili z armády. Jen co přišel domů, vykašlala se na něj i manželka a přestěhovala se k jinému lampasákovi na druhé straně chodby v armádním paneláku. Děti na Sueze taky zanevřely, stejně byl doma jen naštvanej až na půdu, protože neplnily jeho rozkazy.

„Máš chvilku?“ zavolal na něj Sejkora z okna.

Suez překvapeně přikývl. Možná si myslel, že mu chce Sejkora dohodit nějakou práci. Suez měl nejspíš razítko od Státních lesů nebo Jihočeských vodovodů, což byly jediné dva podniky, které zaměstnávaly ztracené existence.

Kde vůbec bydlí? Někde za městem v jednom z prázdných baráků, co zbyly po Němcích? Občas ho u sebe nechal přespat Crha, protože se Suez ze zoufalství začal stýkat s místními diverzanty.

Čelo měl roztržené a tmavý strup se mu táhl od čáry vlasů. Suez byl z chlapů, co se opíjejí a provokují všechny kolem, aby ukázali, jak se budou až do konce rvát s nespravedlivým světem, který je uvrhl do téhle šlamastyky.

Všechno na něm vypadalo jako opak dávné vojenské disciplíny, boty měly vybombardovanou špičku, tkaničky byly tak roztrhané, jako by šlápl na minu, a vatovaný kabát proděravělý, jako by po něm někdo vrhl deset tříštivých granátů.

„Chceš kafe?“

„Nemáš sušenky?“

Sejkora mu naservíroval tatranky, kterými se obvykle živil Borovec.

„Hele, Vlasto, chci se tě na něco zeptat.“

„Chceš, abych na někoho donášel?“

„Ne, jde o někoho, kdo není odsud. Víš něco o Havlovi?“

„Ty vole, tys mě sem pozval, aby sis ze mě dělal prdel?“

„Potřebuju vědět, jestli by Havel nemoh bejt ve Zdíkově.“

„Ve Zdíkově? Ani náhodou.“

„Co vůbec ten Havel dělá?“

Suez se obezřetně rozhlédl a kousl do tatranky, pak sáhl po té, co ležela na stole a strčil si ji do kapsy.

„Co jsem slyšel, píše divadelní hry.“

„A vo čem?“

„Jak zajdeš někam, kde nemáš co dělat, a pak se z toho pomalu zcvokneš. Jedna se jmenuje Zahradní slavnost.“

Sejkora si vzpomněl na tác s chlebíčky a napadlo ho, že kdyby to slyšel Modrá bunda, nejspíš by samou radostí skákal až do stropu, protože tohle dokazovalo, že disidenti mají všechno náramně promyšlené.

„Lidi Havla znaj? Myslím, jak vypadá?“

„Nikdo ho nezná. Víš, jak se všechno tají. Možná vypadá jako Jan Amos Komenský nebo Karel Hála, co já vím?“

„Nemůže se Havel nějak znát s Lopatkou ze Zdíkova?“

„No moment! To víš, že jo! Lopatka je slavná persona, až toho zavřou, budou se vo něj zajímat všichni chytrolíni na Západě. A vem si jenom, jak slavnej je jeho táta. Ten tu půlce lidí dělal dlaždice a obklady.“

Sejkora strnul, protože úplně zapomněl, že si od starého Lopatky nechal dělat dlažbu v patře i v koupelně.

„To je všechno, Vlasto.“ Sejkora vstal, dal Suezovi dvacku, Suez sáhl po dvou dalších tatrankách, něco zamumlal a vyšel ze stanice.

Co teď?

Hodí to na Michala?

Nebo řekne, že ho používá jako informátora?

Nebo ho přemluví, aby se přiznal, že si jel popovídal s Havlem?

Jenže s Havlem si člověk nemůže jen tak popovídat.

Přece nejsem taková svině, abych potopil nevinnýho kluka…

Ale rozhodně zavolám Kristýně, aby si s ním na pár dní dala pohov.

Vytočil číslo domů a doufal, že ho neodposlouchávají.

Jenže telefon nikdo nezvedal.

Kde ta holka lítá? Přece je doma a čeká na výsledek přijímaček…

K Mykoproduktě se loudali tři strakoničtí punkeři z kapely Zelení kanibalové, které měl sledovat v rámci akce Odpad.

Mohl by to hodit na nějakého mládežníka.

A vybere si ho podle svého gusta, pořádného Ramba, ne tyhle pubertální trosky. Někoho, kdo je stejně vysoký jako on a má ramena.

Na chodbě se ozvaly kroky a Sejkora vykřikl:

„Cívko, pocem!“

Do dveří kanceláře nevstoupil jeho podřízený, ale podplukovník krajské vojenské kontrarozvědky.

Přerývaný dech

„Ahoj,“ řekl Kristýně v ostrém slunci červnového rána a byl šťastný. Podruh a spol. vykřikovali z okna československé prasečinky, ale řev kamionů jedoucích po silnici k Pasovu měnil jejich vystoupení v němou hollywoodskou grotesku.

„Co to máš?“ zeptala se Kristýna.

„Bols. Dáš si taky?“

„To piješ z plechovky?“

„Dneska jo.“

„Ota má narozeniny?“

„Podruh prodal barák.“

„Je deset ráno a ty seš namazanej?“

„Eště jsem se nenapil. Dáš mi pusu?“

„Pusu od vožraly nechci. Koliks toho vypil?“

„Říkám, že nic.“

„Dejchni na mě. Hm,“ řekla, když na ni dýchl, ne úplně spokojeně, ale ani ne úplně naštvaně. „V kolik končíš?“

„Ve dvě.“

„Mohli bysme se jet vykoupat. Ale musíš mi slíbit, že nebudeš pít.“

„Jasně, že nebudu.“

„Co děláš teď?“

„Teď?“

„Táta je v práci a máma pryč.“

Oči jí zářily a vítr si pohrával se světlými vlasy, jako by se chystal nalákat další modrásky.

Vzal na sebe její havárku.

„V deset budu doma. Ale nesmíš pít.“ Nečekala, co řekne, otočila se, a on se ohromeně díval, jak odchází.

Chlapi, co neměli v životě šanci přeřvat náklaďáky, si dál trhali plíce, ale v tom, co křičeli, se nepletli.

Kristýna byla úžasná holka.

Ota někomu volal, a tak Michal čekal venku, dokud nezavěsil.

„Můžu?“

„Michale, teď se někdo vyptával na tvoje auto.“

„Proč?“

„Četl inzerát a chce ho koupit. Máš volat tohle číslo. Doufám, že nejsi v nějakým průseru. Eště abych hlídal i tebe.“

„Ne, všechno v pohodě.“

„To říkaj všichni a druhej den mi volaj z basy. Taky se na tebe ptali chlupatý a nebyli to místní.“

„A co chtěli vědět?“

„Kdes byl včera ve čtyři vodpoledne.“

„A co jste jim řekl?“

„Žes byl s Podruhem a Čáryfukem u nemocnice, tam, co bydlí Vrabcová. Byls tam, doufám?“

„Jo, jasně že byl.“

„Hele, když nějakej fanfarón udělá nějakou blbost, jako třeba Podruh, možná mu to projde. Tobě nikdy. Jestli se něco děje a máš za zadkem esenbáky, pošlu tě někam, kde s klukama nebudeš muset chlastat a dělat bordel. Ta jáma u nemocnice je hotová, v noci přijel bagr, tam nemusíš.“

„Napadlo mě, že bych dělal vodoměry.“

„To by šlo.“

„Začal bych u nemocnice a v Hrabicích.“

„Hele, to, co se stalo tátovi, nech plavat. Minulost nezměníš.“

„Stejně si to tam chci projít.“

Ota si vzdychl. „Slib mi, že nebudeš nikoho votravovat.“

„Slibuju. Můžu si brnknout kvůli tomu autu?“

„No tak jo.“

Michal vytočil číslo a na druhé straně se ozval chraplavý mužský hlas.

„Haló?“

„Tady Michal Zídek. Vy jste mi volal?“

„Jo. Tady Soukup z Máří. Sháním pro kluka dárek k dvacetinám. Kde máš to auto teď?“

„Doma v garáži.“

„Mohl bych se na něj přijet podívat?“

„Jo. Adresa tam je.“

„A značka?“

„PTA 28 43.“

„Techničák máš?“

„Jo.“

„A rok výroby?“

„1967.“

„Děkuju. Já se ozvu.“ Spojení se přerušilo. V telefonu klaplo a na okamžik se zdálo, že slyší něčí dech. Pak Michal vrátil sluchátko do vidlice.

„Kdo to byl?“ zeptal se Ota.

„Soukup z Máří.“

„Soukup? A z Máří? V Máří bydlí Zátkové, Chvalové, Mrázové… Ptal se, za kolik ho prodáš?“

„Ne.“

„A co chtěl vědět?“

„Kde to auto je.“

„Proč by ho zajímalo, kde to auto je, a ne to, kolik stojí?“

„No jo.“ Něco v tom rozhovoru opravdu nehrálo. „Můžu ještě brnknout tomu Randákovi, co se s ním táta kamarádil?“

„Jo, ale hoď sebou.“

Po čtvrtém vyzváněcím tónu cosi v telefonu nezřetelně klaplo jako vzdálené tlesknutí.

„Haló?“

Nikdo neodpověděl, ale na lince slyšel přerývavý dech.

„Pane Randák?“

Znovu nikdo neodpověděl, ale sípání neustávalo.

„Pane Randák, tady Michal Zídek z Vimperka. Můj táta se jmenoval Ruda a Rusové ho zastřelili v osmašedesátým u kasáren. Nevíte o tom náhodou něco?“

Znělo to, jako když se někdo na druhé straně nadechne, a pak už nemůže popadnout dech.

„Ze… ptej… se…,“ ozval se konečně vzdálený a přerývaný hlas.

„Prosím?“

„… teď…“

„Co?“

„Ze… ptej… se… teď…“

„Nevíte, kdo zastřelil mýho tátu?“

„Za… stře… lil…, já… vím… Ze… ptej… se… teď…“

„Můj táta, zastřelili ho Rusáci, víte vo tom něco?“

„Nic… nedělej… Tajemství…“

Hlas oněměl, ale neozvalo se klapnutí, které hovor končí.

„Haló? Jste tam?“

Někdo na druhé straně pořád dýchal.

„Haló?“ zakřičel Michal.

„Tajemství… je… to…, co o tobě všichni ví… a ty se to nikdy nedozvíš…“

Pak telefon oněměl a Michal udiveně svíral v ruce sluchátko.

„Co říkal?“

„Já mu moc nerozuměl. Kde ten Randák bydlí?“

„Ve Zdíkově za zámkem. Ale jak říkám, je na tom už bídně.“

„Neměl byste doma nějaký fotky s mým tátou?“

„Já se kouknu. Ale nečekej, že tě v tomhle jalovým hledání budu podporovat.“

Michal vstal. „Chci vám říct, že mě tahle práce baví. I díky vám.“

„Michale, tohle není práce pro tebe. Lidi tady jdou z průseru do průseru. Jestli se ti tu líbí, už jsi mezi ně zapadl. Myslel jsem, že tě tu nechám, než půjdeš v říjnu na vojnu, ale ještě jednou něco takovýho řekneš, na hodinu tě vyhodím.

Ty musíš bejt mezi lidma, který chtěj něco dokázat. Jdi do Budějic nebo do Prahy, někam, kde jsou mladý chytrý lidi…“

„Tátu mi zabili Rusové. Co asi můžu dokázat? Můžu jít leda tak k lesům.“

„Přihlas se na nějakou nástavbu a dodělej ji. A neříkej mi, že to nejde.“

Michal sklopil oči, protože o nástavbě už taky přemýšlel.

„Pamatuješ si dceru Borovce, toho esenbáka, co je ve špitále?“

„Asi ne.“

„To byla tak krásná holka, že mi to doteďka vrtá hlavou.“

„Co vám vrtá hlavou?“

„Že se těm vylitejm pendrekům roděj tak nádherný holky! A teď už jdi za tou svojí umělkyní!“ zasmál se Ota a vyprovodil ho ze dveří.

Ušlechtilé skutky

Šéfa vojenské kontrarozvědky doprovázel lampasák Vašinka, se kterým Sejkora mnohokrát chlastal.

„Soudruh Sejkora?“

„Ano.“

„Znáš poručíka Vašinku?“

„Znám.“ Když Vašinka naposledy v kartách prohrál sadu vojenských odznaků, až do rána lamentoval, že neví, jak to synovci, který je sehnal z Bavorska, vysvětlí.

Existovala jediná armáda, kterou místní důstojníci ČSLA beze zbytku respektovali: bundeswehr.

Sejkorovi také došlo, že šéf krajské vojenské kontrarozvědky potkal na schodech Sueze, kterého v čistkách po srpnu osobně vyhodil.

Co tu ale chce?

Z vojenské kontrarozvědky měl každý vítr, křížily se v ní zájmy ministerstva vnitra, ČSLA i KGB.

„Bohužel musím na schůzku generálního štábu,“ vymlouval se Sejkora. „Začíná za dvě minuty.“

„Schůzka byla zrušená. Ostatně pro tebe soudruhu proběhla už v sedm ráno,“ prohlásil podplukovník tónem, který dával jasně najevo, že o něm ví všechno.

Pod oknem se objevil Suez. V jedné ruce držel tatranku a druhou se škrábal na roztrženém čele. Při pohledu na něj podplukovník zachmuřeně pronesl: „Řeknu ti, soudruhu, že tohle město jste dokonale proslavili revanšisty a reakcionáři.“

Reakcionář je neobyčejně výstižné slovo pro člověka, kterého jednoho dne ráno potopí kolegové, dostane vyhazov z práce a odpoledne mu žena i děti utečou přes chodbu k jednomu z těch, co ho napráskali, pomyslel si Sejkora.

Bude se o mně taky říkat, že jsem byl reakcionář?

V okamžiku, kdy se zadíval na Sueze, Sejkoru napadlo: Suez je stejně vysoký jako já. A jeho hadry vypadají zezadu jako ty moje.

Podplukovník se mezitím zastavil u vyznamenání stanice, která Borovec tak pečlivě opatroval.

„Ty jsi tady s vojáky jedna ruka, viď, soudruhu?“

Tak proto si přivedl Vašinku. Dozvěděl se, že Sejkora tahá lampasáky z bryndy. Když v obrovské vimperské posádce některý ze tří tisíc vojáků základní služby něco provedl, za provinění zodpovídal i jeho velitel, a proto i jemu hrozil kriminál. Ve Vimperku působila obávaná desátá rota „senegalských střelců“, což byla skvadra Cikánů několikrát trestaných za vraždy i ublížení na těle. Některým bylo i pětatřicet, přesto neuměli psát, chodit na záchod a spát v pyžamu, a kdykoli dostali vycházku, jejich velitelé trnuli strachy.

Protože neexistovala vojenská policie, o závažnosti přestupku rozhodovala VB, ale Borovec na vojáky kašlal. Zato Sejkora se s nimi opíjel a důstojníci se mu při tom svěřovali, jakou kaši jim jejich vojíni navařili.

A oni na něj taky nezapomínali – armáda postavila hotel Palcát v Táboře a Palác kultury v Praze. I ve vimperských kasárnách měli důstojníci stavební partičky, které byly desetkrát výkonnější než všichni místní maníci.

„Řeknu ti, proč tu po letech zase jsme.“

Sejkora si znovu vzpomněl, jak tu před lety v tiskárnách něco vyšetřovali.

„Existovala významná tajná vojenská operace, u které došlo k provalu na Západ. A my nikdy nechytili toho, kdo předal bundeswehru strategické informace. V rámci Varšavské smlouvy to bylo selhání, které se probíralo až v Moskvě.“

Sejkora přikývl, i když vůbec netušil, o čem je řeč.

„Ale vždycky jsme měli podezření, že ty informace pronesl někdo místní.“

„Jaké informace?“

„Informace o Plánu.“

Teprve teď Sejkoru napadlo, že mohlo jít o tajný plán ze září 1962, kdy se během kubánské krize československá armáda tajně přesunula na Šumavu k hranicím se západním Německem.

„To, co ti teď řeknu, je důvěrné. Do roku 1964 počítala ČSLA s obranou proti NATO. Dvanáct let stavěla u hranice objekty polní obrany.“

Sejkora přikývl, o opeečkách samozřejmě věděl. „Objekty měly zachytit útok NATO a přenést boj na území NSR. Jenže generální štáb ozbrojených sil Sovětského svazu předložil v roce 1964 nejvyššímu velení naší armády Plán použití ČSLA ve válce. Počítal s útokem 41 jaderných bomb a min a byl kódován BaRePa. Víš, co to znamená?“

„Ne.“

„Linie Bayreuth–Regensburg–Passau.“

Sejkora přikývl.

„Na podzim 1965 ho někdo přenesl přes hranici. Někdo místní.“

Sejkora polkl.

„Předpokládáme, že ten kontakt se mohl znát s místními představiteli ČSLA a včera předat Havlovi informace vojenského charakteru. Chápeš, maskovali by to jako ekologickou iniciativu. Viděl jsi fotky ze Zdíkova, že ano?“

„Viděl.“

„Tak víš, jak si dali záležet na utajení. Ale to je jen předehra. Očekáváme, že si předají tajný dokument, který bude mít pro podporu disidentů v zahraničí nesmírný význam. Bez dolarů jsou nahraní.“

Zazvonil telefon a Sejkora zvedl sluchátko.

„Je tam podplukovník Kratochvíl?“ zahřměl hluboký hlas.

„Předám.“ Sejkora podal sluchátko podplukovníkovi a byl rád, že si vzpomněl na jeho jméno.

Podplukovník Kratochvíl převzal telefon.

„Jistě. Zařídíte to? Jo, přijímačky. V pondělí? V deset by to šlo. Přijdu. Určitě. Počítejte s mojí podporou.“ Podplukovník položil telefon a pohlédl na Sejkoru.

„Máš děti, soudruhu?“

„Ano.“

„Syna?“

„Dceru.“

„Já taky. Je to trápení, viď?“

„Je,“ přiznal Sejkora.

Zmínka o rodině vykouzlila na podplukovníkově tváři vzácný okamžik pochopení. „Nejtěžší je sehnat někoho, kdo ti dostane holku na školu. Kdyby byla kluk, jde do Vyškova, armáda bude nabírat pořád. Ale holka… někdy si říkám, že tátou se staneš teprve tehdy, až jí tu školu zařídíš.“

Sejkora bohužel o nikom, kdo by dostal Kristýnu na pedagogickou fakultu, nevěděl.

„Jo, mládež,“ povzdychl si podplukovník. „Jeden neorganizovaný jedinec nás může všechny zničit.“ Krátce na Sejkoru pohlédl. „Máme už první zprávy o mladíkovi, kterému patřilo to auto. Znáš ho?“

„Trochu.“

„Měl jsi s ním nějaké problémy?“

„Ne.“

„Ani osobního rázu?“

Sejkora zaváhal.

„Vím, že s ním chodila tvoje dcera.“

Přišlo to dřív, než čekal. Malé město. Jak dlouho si mohl nalhávat, že to utají?

„Co mi řekneš, soudruhu?“

„Moje dcera se s ním nějakou dobu vídala.“

„Tak vídala… Hm. To se nám může hodit. Ten mladík by mohl být klíčem k prolomení na druhou stranu.“

„Výborný nápad,“ zamumlal Sejkora.

„O smrti jeho otce víme. Určitě se chce pomstít naší společnosti způsobem, který si my dva ani nedokážeme představit.“

Telefon znovu zazvonil.

„Za pět minut na sjednané pozici,“ oznámil podplukovník Kratochvíl stručně.

Položil sluchátko a usmál se na Sejkoru:

„Pokud se něco stane, chci o tom vědět jako první. My o tobě také víme všechno z první ruky.“ Pohlédl na Vašinku, který celou dobu neřekl jediné slovo, ale Sejkora věděl, proč ho podplukovník přivedl.

Jestli dojde na lámání chleba, Vašinka na něj vyklopí všechno, co vypatlaným zeleným mozkům pomohl ututlat.

Dohromady jim v base ušetřil nejmíň sto let a oni je, když bude třeba, zase přišijou jemu.

Poštovní oznámení

Na jednom obraze nad Kristýninou postelí se na listu kapradiny leskla zelená housenka a na druhém se už nad blatouchy vznášel bílý motýl.

Nezdá se ti, že všechna krása, řekla jednou, je v tom, jak se všechno rodí a mění?

Housenky, kukly a bělásci.

Vyšla z koupelny zabalená v modrém ručníku a s mokrými vlasy. Vypadaly tmavé, jako by i ona prošla nějakou proměnou.

Lehla si k němu.

Zdvihl ruku a pohladil vlhké pramínky jejích vlasů.

Poprvé ji viděl loni na podzim na Vodníku, starém německém koupališti za nemocnicí. Kapky deště kreslily na hladině drobné kruhy, uprostřed nich stála v mělké vodě světlovlasá dívka v zelené pláštěnce a hnědých holínkách a v ruce držela žábu.

Zastavil se na pěšině a ona se otočila.

Zrudl a odpochodoval.

Den nato ji uviděl ve městě s krásnou černovlasou dívkou. Sledoval, jak si sedají do cukrárny, nenápadně přecházel kolem oken a nakonec to vzdal.

Týden potom se vypravil na Excalibur. Kino bylo vyprodané, mezi posledními vkročila do první řady Kristýna s jedním místním nafoukaným blbečkem. Ale sedla si dvě sedadla od něj a Michal se celý film utěšoval, že možná jen vešli zároveň.

Po filmu ji hledal ve stejné mlze, jaká padala na rytíře krále Artuše, ale našel jen rozmazaná světla aut. Zklamaně se vydal domů, a když vcházel na náměstí, ve světle pouliční lampy spatřil na okamžik pár kroků před sebou její siluetu.

Co dělá žába?

Jaká žába?

Ta, cos jí chytla na Vodníku.

Je na obraze.

Mohl bych ho vidět?

Ne.

Na sobě měla dlouhý černý kabát s kapucí, takže měl pocit, že mluví s duchem, ale mlel páté přes deváté, samozřejmě o malování.

A teď se z kukly černého kabátu vylouplo krásné nahé tělo.

Batikované šaty s bílým sluncem, krémově světlé kalhotky a bílá podprsenka ve tvaru motýla ležely složené na židli. Cítil vůni její kůže, i když ne tak ostře jako před dvěma minutami.

Do pokoje znovu vlétla vosa a zamířila ke stolku s fotografií černovlasé dívky, se kterou ji viděl tehdy v cukrárně.

„Kdo to je?“

„Petra, moje sestřenice z Prahy. Líbí se ti?“

„Je ti něčím podobná.“

„A čím?“

„Asi tím šíleným výrazem.“

„Dneska se mi zdálo, že zase spím u nich doma, jako na přijímačkách. Měl jsi někdy kamaráda, kterýmu jsi mohl říkat všechno?“

„Jo, Radka.“

„Toho, co bydlel tam u vás nad tratí a emigroval?“

„Jo.“

„Víš, kde skončil?“

„Někde u El Pasa. Už mi nepíše, ví, že to nemá cenu.“

„Zdá se ti o něm někdy?“

„Už ne.“

„To je smutný.“

Pod schodištěm se rozdrnčel telefon.

„Někdo zas shání tátu,“ pronesla a oba poslouchali, jak zvonění utichá.

„Nevíš, jestli si včera půjčil moje auto?“

„Nevím.“

„Říkal, že mu budeš pomáhat s cihlama.“

„Jo, ale včera přišel pozdě a ráno odjížděl hodně brzo.“

Dole u dveří se ozval zvonek.

„To je von! Táta!“ Kristýna vyskočila nahá z postele a Michal se doplížil k oknu.

„To je jenom pošťačka,“ pronesl, aby ji uklidnil, ale docílil pravého opaku.

„Dopis ze školy! Zdrž ji nějak!“ Kristýna se vrhla po oblečení a pečlivě složená hromádka se zřítila na koberec.

„Nemůžu! Jsem nahatej!“

„Tak se vobleč!“

„To nestíhám! Hele, háže do kaslíku oznámení. A jde pryč.“

„Kam?“

„K náměstí.“

„To je dobrý, nechá mi ho u sousedky.“ Kristýna si sedla do křesla a najednou řekla schlíple: „Stejně mě nevemou.“

„Vemou, máš talent a skvělej kádrovej profil.“ Dal jí pusu a sáhl na prso. Plácla ho přes ruku.

„Tak v půl třetí na nádraží?“

„Jo.“

Na schodech slyšel, jak si v koupelně pustila sprchu a dole v obýváku se obrátil ke knihovně, za jejímž sklem se lesklo pár fotek.

Na té svatební působil Sejkora překvapivě přitažlivě, hřmotný chlap s hrudníkem tak obrovským, jako by se nadechoval, zatímco jeho žena se vedle něj nějak ztrácela. Vrátil ji na místo a sáhl po té, co stála v rámečku na parapetu.

U motorek opřených o zeď vesnické hospody postávalo šest mužů v zablácených kožených bundách a s kelímky v ruce.

Jeden z nich byl Michalův táta. Hlavu měl otočenou ke dveřím hospody, jako by se díval, kdo vyjde. Vedle něj stáli dva muži a ten další – to Michal poznal jen díky svatební fotografii – byl Sejkora.

Na kraji objevil Otu, svého šéfa, a když se podíval zblízka, poznal v muži vedle něj Leška.

Dva zbylé ještě neznal.

Opatrně vytáhl fotku z rámečku a všiml si, že na druhé straně stálo tužkou napsané jediné slovo: Lomcovák.

Strčil ji do kapsy a jako zloděj se vykradl ven.

Ďábelské zvěsti

Jakmile Sejkora nadepsal HLÁŠENÍ O PODEZŘELÉ OSOBĚ, všechna energie ho opustila. Doloudal se k oknu a sledoval, jak podplukovník Kratochvíl odchází. Vašinka se ohlédl, než vstoupil do vozovky, a jeho pohled vyjadřoval přesně onu lítost, kterou po deseti plzních a dvanácti panácích cítili všichni lampasáci, co na své vojáky zvysoka kašlali, dokud z naprostého zoufalství nevyvedli nějakou neodvolatelnou kravinu.

Ale to mu už mohlo být jedno.

Existovala významná tajná vojenská operace, u které došlo k provalu, a oni vědí, že ji na Západ pronesl někdo místní.

Jestli po výslechu Modré bundy myslel na to, že se přizná, mohl si s takovým řešením přestat lámat hlavu.

Teď už mu hrozila velezrada.

Vrátil se ke stolu a bezmocně usedl na Borkovcovo místo.

Nekonečná řada vyznamenání stanice visela na zdi a na zemi se válel obal od tatranky, který zbyl po Suezovi.

Na Sueze by se to hodit dalo.

Býval lampasák a mohl mít k Plánu přístup.

A vojenské kontrarozvědce by se rozhodně zamlouval.

Jen co dopíše to zatracené hlášení o Michalovi, zjistí, kde Suez bydlí, a odveze tam svoje zednické hadry.

V první z Leškových garáží našel nabouraný šedivý žigulík. Věděl, jak si Lešek načerno přivydělává, protože opěrky hlavy ve své škodovce měl od něho.

Na zdi visely fotky letadel a diplom s nápisem Goodyear Trophy September 1968 a na prahu druhé garáže se Lešek bavil se svou manželkou. Ta přišla do Vimperka stejně jako Eva – na umístěnku jako zdravotní sestra. První roky vyhrožovala, že uteče, pokud Lešek nezačne stavět, a tak jí postavil tenhle nádherný barák.

„Zejtra to bude,“ přivítal ho Lešek.

„Co jsem dlužnej?“

„Nic.“

„To nemyslíš vážně.“

„Bůhví, kdy budu něco potřebovat.“

„Našel jsem ještě dva lístky dneska večer na Špinarovou.“

„Já ten virvál moc nemusím.“

Lešková sáhla po lístcích. „Dík, já pudu ráda. Řeknu ti, ta tvoje holka má ale kuráž! Kdyby mi bylo osmnáct a rozflákala bych tátovi auto, zakope mě na kompost.“

Sejkora na ni zmateně pohlédl.

„To auto přece naboural Michal.“

„Kristýna říkala, že ho nabourala ona!“

„Určitě?“

„Jo,“ ozval se Lešek.

„Počkej… Michal tu bouračku vzal na sebe?“

„Můžeš bejt rád, že se zabouchla do tak férovýho kluka. Žádnej vzornej občan z něj asi nebude, ale podrazák to teda není.“

„To snad ne. Hele, nevíš, kdo tu lítá s práškovacím letadlem?“

„Ne.“

„Jseš v družstvu, ne?“

„Jedna věc je někomu vopravit auťák a druhá někoho prásknout.“

„Ten chlap mě dostal do pěknýho průseru. A já taky leccos držím pod pokličkou.“ Sejkora kývl k rozmontovaným autům.

„No tak dobře. Starej Vedral. Nedáš si štamprli?“

„Musím jet.“

Když Sejkora vyšel ven, už si byl jistý, co udělá. Zajede za Michalem a namluví mu, že jeho auto ve čtvrtek odpoledne půjčil Suezovi, aby si dojel pro cihly.

Zkrachovalý lampasák, co přišel o všechno, si obvinění z kontaktů s Václavem Havlem bude vykládat jen jako další nevyhnutelnou ránu osudu.

A o Suezovi by mohlo být něco ve složkách, které Borovec schovával doma.

Z těch by se Suezovi daly ještě přišít zajímavé věci.

Sice nevěděl, jak se k nim dostane, ale ulevilo se mu, jako by už všechno vyřešil.

Staří kamarádi

Michal doufal, že paní Vrabcová najde ve sbírce svého zesnulého manžela fotky s jeho tátou, ale dveře domu nad nemocnicí mu otevřel její syn, padesátiletý muž oblečený v lesnickém kabátě a opotřebovaných kanadách. Černé vlasy měl zastřižené nad límcem a opálenou tvář protkanou mapami fialových žilek.

„Přišel jsem odečíst vodoměr.“

„Ty jsi od Jivaku?“

„Jo. Posílá mě Ota.“

„Tak pojď.“

V předsíni stály košíky plné šišek a krabice s parožím a v obýváku Michal spatřil prosklenou stěnu a krásný výhled na krajinu daleko za nemocnicí. Na zdech visely obrazy Boubína, loveckých chat a vesnických škol. Na stolku ležela krabička cigaret a dalekohled.

„Včera jsem tu kopal, vaše maminka mi přinesla bublaninu a slíbila fotky s mým tátou. Je tady?“

„Ráno jsem ji odvez na chatu. Má mi přijet bagr, potřebuju vyházet pár starejch krámů a ona by se mi tu jen pletla a nosila to zpátky.“

„Hm. To je mi líto. Máte tu pěknej výhled.“

„To bych řekl. Víš, kde jsem dřív bydlel? Nahoře u trati, tam byla kosa jak na severním pólu a tma jak v pytli.“

„To znám.“

„To si jenom myslíš. Dřevomorka mi visela tak nízko nad postelí, že jsem cejtil, jak mi šmejdí po nohách. V půl čtvrtý ráno houkal nákladní vlak a celá stráň se třásla jak Vesuv. A Hojs, soused? Regulérní magor.“

„Já vím, někdy se opije a v půl jedenáctý v noci nastartuje motorovku a poráží smrky.“

„Ty ho znáš?“

„Taky bydlím u lesa pod tratí.“

„Kde?“

„Přímo pod zastávkou.“

„Počkej, ty jsi Rudův kluk?“

„Jo.“ Michal polkl a nejspíš se i začervenal. Nikdy nevěděl, jak se v takové chvíli tvářit.

„Máma je pořád v tiskárnách?“

„Je.“

„A co že jsi u Oty? Nešel jsi na školu?“

„Šel, ale…“ Michal čekal, že ho po gymplu čeká vojna, s tátou, kterého zastřelili sovětští vojáci, by ho na vysokou nevzali, ale na peďáku v Plzni ohlásili kvóty pro učitele z příhraničních okresů a z prachatického se žádný muž – budoucí učitel – na obor čeština-výtvarka nehlásil.

Dotáhl to do třeťáku, kde jeho profesor marxismu-leninismu, který zabral u Modravy chalupu odsunutým Němcům, zjistil, jak to s Michalovým tátou bylo. Nabonzoval to ostatním učitelům a ti ho začali dusit ze strachu, aby se nepřišlo na to, kdo se na jejich bezúhonnou fakultu s takovým kádrovým profilem dostal.

„Vy jste znal tátu?“

„To víš, že jo, s Rudou jsem chodil do školy. A co jsme toho potom spolu vypili…“

„Vaše maminka mi slíbila jeho fotky.“

„Máma je hodná, ta by se rozdala.“ Otevřel skřínku pod knihovnou. „Pár fotek s tátou tu určitě někde je. Jo, tady.“ Jenže k Michalovu zklamání vytáhl jen obrovský slepenec plesnivých papírů, který kdysi býval hromadou fotek. „Hlavně že jsem mámě říkal, aby tam nic nedávala. No strkal bys kompoty do knihovny?“

„Asi ne.“

„To je hnus.“

„Já jednu fotku mám.“ Michal vytáhl tu, kterou sebral u Sejkory, a Vrabec se k jeho překvapení rozesmál. „To jsem já.“

„Kde?“

„Tys mě nepoznal, co? To jsem eště neměl ani dvě deka tohohle pivního panděra.“ Ukázal na postavu úplně vlevo.

„Kdo je tohle?“ zeptal se Michal, protože muže, který stál vedle táty na druhé straně, neznal.

„Architekt Hellner. Utekl v srpnu 1968.“

„Má tu nějaký příbuzný?“

„Jeho máma žije v Hrabicích.“

„Odkud je ta fotka?“

„Ze Včelný, tam byla hospoda jak ze žurnálu. Dal sis jedno dvě a večer tě museli naložit i s motorkou na valník a vodtáhnout traktorem.“

„Kdy je to focený?“

„V létě 1968, byli jsme jen na dvou vejletech – na Kubovce a na Včelný. Pak už jsme nejezdili.“

„Proč ne?“

„Do srpna jsme táhli za jeden provaz, ale pak to všechno šlo do kelu. Když se stalo to s tvým tátou, dva roky jsem na motorku nesedl. A když projíždím tou zatáčkou dneska, pořád mi běhá mráz po zádech.“

Michal otočil fotku.

„Co to byl Lomcovák?“

„To už si nepamatuju.“

„Nebylo to nějaký pití? Třeba šumavský?“

„Nevím. Jak tě napadlo zrovna šumavský?“

„Na fotce máte kelímky, ne půllitry.“

„Se šumavským to souviset mohlo, pořád se probíralo, kdo by tak dokázal sehnal ten slavnej tajnej recept. Víš, že nikdo neví, jakých dvacet dva bylin tam je?“

„Vím. Nepoznáte, kdo to psal?“

„To už ne. A rád bych ti kvůli tátovi pomohl, ale když se na to podívám ze všech stran,“ zdvihl zničené fotky, „přijde mi, že nemá smysl se v tom šťourat. Je to pryč.“

„Nemůže mít vaše mamka ještě nějaký fotky?“

„Máma možná vypadá, že všechno zvládá, ale je dost mimo. Tuhle jsem hledal ženě fén a našel ho na špalku v kůlně. Co tam s ním máma dělala, ví pánbůh…“

„Nevěděl jsem, že se táta kamarádil se Sejkorou.“

„Jo, bejvali kamarádi.“

„A co se stalo?“

„Přijeli Rusové a bylo po všem.“ Vrabec nad minulostí pokrčil rameny a slepenec fotek zůstal na stole uprostřed obýváku, kravinec zanechaný ve chvíli, kdy první sovětský tank překročil hranici.

Důvěryhodná svědectví

„Jak se máš?“ ozvala se v telefonu Sejkorova manželka Eva.

„Dobře,“ vypravil ze sebe.

„Tady je nádherně. Každý ráno mám pocit, že ve vzduchu cítím moře. Víš, co sem vane od Baltu?“

„Ne.“

„Ionty jodu a molekuly mořský soli a ze země tu stoupá nádherný příjemný teplo.“

Představil si Jizerské hory, ze kterých stoupá teplo a ve vzduchu plují ionty jodu.

Snad si to Eva užije.

Od chvíle, co ji jako zdravotní sestře přidělili umístěnku do Vimperka, říkávala, že by klidně mohla žít i na Sibiři. A třeba tam díky němu i skončí. „Už Kristýně napsali, jestli ji vzali?“

„Ještě ne.“

„A co dělá?“

„Někde venku kreslí.“ Má jí říct, že jejich neteř utekla do Ramsteinu?

„Zaplatila složenku za vodu?“

„Snad jo.“

„Peníze jsi jí tam nechal?“

„Nechal.“

„Povídáš si s ní?“

„Nevím, jak se s ní mám bavit.“

„Nesmíš na ni hned vyletět, má z tebe strach.“

„Strach? Já jsem na ni hodnej.“

„To si jenom namlouváš. Vyprávěj jí třeba, co jsi jedl, jestli ti to chutnalo, něco takovýho obyčejnýho.“

„Já jím jen starý gumový rohlíky a přesolenou tlačenku a ty už nemůžu ani vidět.“

„Ty nechodíš na obědy?“

„Všechno se teď na mě nějak valí.“

„Musíš jíst zdravě.“ Odmlčela se a předtím, než ho napadlo, co říct, spustila: „Všichni doktoři tady ví, že za problémy se štítnou žlázou může Černobyl a že na Šumavě byl spad nejhorší v republice…“

Pod okny stanice se mihl soudruh Modrá bunda.

„Evo, musím končit. Zavolám pozdějc. Měj se.“

„Ty taky,“ popřála mu ze vzduchu, ve kterém se třpytily molekuly mořské soli, které nikdy neviděl a nejspíš ani neuvidí.

Civilní oblečení a tělo bez pivního mozolu pořád Sejkoru vyvádělo z míry. Zvykl si jednat s uniformami. Místní lampasáci v civilu nikdy nechodili. Loni tu slovenský důstojník naboural služební auto a po havárii se zjistilo, že nejenže neměl řidičák, ale nevlastnil jediný kousek civilního oblečení – ani ponožku, ani kapesník.

„Mluvil jsi se soudruhem náčelníkem?“

„Volal jsem do nemocnice, ještě nic neví.“

„Jsem tu kvůli Juliovi.“

Sejkora se už už chtěl začít omlouvat, že hlášení ještě nenapsal, ale Modrá bunda pokračoval: „Mám zprávu od techniků. Vozidlo, kterým náš kontakt přijel na schůzku, v tom dost hapruje.“

„Co je s ním?“

„Vůbec nestartuje.“

„Je to starej křáp,“ rozhorlil se Sejkora, ale uvědomil si, že ohledně Michalova auta musí být opatrný.

„Právě. Jel bys na tak důležitou tajnou schůzku s předním disidentem v takovém kastrolu? Možná, kdyby to bylo z kopce, jako všude ve Vimperku, ale ta ulice ve Zdíkově je rovná jak pravítko. Já tam byl. Bez nabité baterky se tam nikdo nerozjede.“

„No jo,“ pronesl Sejkora zamyšleně.

„Horší je, že ten kluk má alibi. Včera ve čtyři hodiny odpoledne, kdy došlo ke kontaktu s Havlem, kopal před nemocnicí. Viděla ho nějaká Vrabcová a pár dalších důvěryhodných svědků včetně soudruha Borovce.“

Tak za mými zády jste poslali do špitálu za Borovcem svoje lidi, došlo Sejkorovi.

Modrá bunda pokračoval: „Julius kopal s nějakým Podruhem a jedním čobolem, to jméno jsem zapomněl.“

„Peter Čarnič, místní mu říkaj Čáryfuk.“

„To je on. Ti dva ale utekli.“ Vytáhl seznam svědků. „Znáš je všechny?“

„Jo.“

„Spolehliví občané?“

„Do jednoho.“ Borovec, Vozobule, Mareš, Eigner… důchodci, kteří si všímali všeho, co se kde šustlo.

„A další dva svědci, prověření dlouholetí členové strany, sledovali Čáryfuka kvůli Bihárymu, to je ten Cikán.“

„Ale Biháry tam ten den vůbec nekopal.“

„Právě to jim přišlo podezřelé, báli se, že se schovává někde poblíž v lese a chystá vykrádačku.“ Modrá bunda se odmlčel. „Taky jsem se byl podívat ve středisku Jivaku. Znáš toho vedoucího?“

„Jo, Ota Tégl, spolehlivej chlap,“ řekl, protože se před invazí kamarádili a Ota mu šel za svědka.

„Poslyš, soudruhu, já vím, že se tu a tam napijeme. Ale známe míru, víme, že pijeme platan z Protivína a tuzemák z Jindřichova Hradce. Ale chobotničky a modrý bols na schodech střediska v pracovní den v deset hodin ráno?

A mezi námi, takový lidský odpad jako ve vašem středisku Jivak, jsem už dlouho neviděl. To není žádná senegalská rota, co se jí snažíte v kasárnách předělat na fungující občany, tohle jsou zaměstnanci státního podniku, který zásobuje obyvatele pitnou vodou. Celý ten cirkus s kapitalistickým chlastem by se klidně vzhledem k načasování dal brát jako politická provokace, která má ohrozit bezpečnost Setkání mládeže.“

Sejkora na to nic neřekl. Chlapi z Jivaku nebyli žádné hvězdy, ale tvrdit o nich, že jsou lidský odpad, mohl jen ubožák.

„Co myslíš, soudruhu?“

„Já myslím, že v tom Julius nejede. Napadlo mě, že po osmašedesátém tu řada bývalých důstojníků naší armády neprošla prověrkami, a ti se dodneška touží pomstít všem, co jim zničili život…“

„Takže sis vyslechl přednášku kolegy z vojenské kontrarozvědky, viď?“

Sejkora polkl, přikývl a pochopil, že na Modrou bundu si jen tak nepřijde.

„Napadla mě osobnější varianta vztahu mezi tebou a Juliem.“

„Jeden čas chodil s mojí dcerou,“ přiznal Sejkora okamžitě, aby to měl za sebou, ale moc se mu neulevilo.

„To se podívejme. Chodil s tvojí dcerou.“

„Jeho alibi na včera odpoledne sedí. Potvrdil to i soudruh Borovec. Musíme najít někoho, kdo je nebo byl ve spojení s armádou a…“

„Ono se řekne alibi, ale ten Čáryfuk s tím Podruhem byli u jámy pár minut a zmizeli…“ Modrá bunda zdvihl seznam svědků. „Vrabcová, osmdesát tři, Vozobule, osmdesát osm, Borovec před operací, Mareš na interně, Eigner s těžkou cukrovkou. Za pár dní může být všechno jinak.“

Sejkora přikývl.

Jestli Borovcova operace nedopadne a ostatní svědci umřou, tenhle seznam se bude pohřešovat stejně jako všechny výpovědi.

„Vypravíš se za soudruhem Borovcem a ověříš u něj Juliovo alibi.“

Sejkora přikývl. Modrá bunda nesebral odvahu vypravit se za Borovcem a podívat se, jak jednou dopadne. Kdepak, do špitálu se nikomu za kamarády nechce.

Sáhl po čepici.

Jak se zdálo, Michal bude v bezpečí, dokud bude Borovec naživu.

Budu muset svému nadřízenému držet palce a zapomenout, že bych po něm převzal stanici, pomyslel si a vydal se ke služebnímu vozidlu.

Američtí výsadkáři

Paní Hellnerová byla určitě nejdrobnější žena, u jaké kdy Michal odečítal vodoměry. Na sobě měla svetr ze šedivé vlny a plátěné šedé kalhoty. Když otevřela dveře, přimhouřila oči, ale Michal tušil, že ho poznala. Z fotky už znal všechny kromě jejího syna.

Kráčel za ní chodbou kolem zavařovacích sklenic do vlhkého sklepa, kde ve světle baterky otevřel víčko vodoměru.

„Že na to vidíš. Máš holt eště mladý voči.“

Vracel se s ní přes dvůr, kde hnědé slepice poskakovaly v kluzkém blátě. Otevřenými vraty zahlédl skleník a za plotem dlouhý hřbet Boubína i drobný oblouček Hajné hory.

„Máte to tu krásný.“

„To určitě říkáš všem.“

„Ne, vy to máte opravdu nádherný.“

„Tys tu včera boural.“

„To jsem nebyl já!“ vykřikl, jako by se už bránil před celou vesnicí.

„Neboj, já to nikomu říkat nebudu. Přinesu ti koláč. Pojď.“

Svěsil hlavu. Proč se nepřiznal? Stejně se o bouračce někdo dozví.

Ale byl tu, aby se dozvěděl něco o tátovi – a žena jako ona nenabízí něco k jídlu, aby se dívala, jak jí, a mlčela.

V kredenci se leskly fotky dvou dívek, nejspíš bavorských vnuček paní Hellnerové. Mohlo jim být kolem šestnácti, jedna světlovlasá, druhá černovlasá, něčím mu připomněly Kristýnu a její sestřenici Petru.

Kávu dostal ve žlutém hrnečku s logem Siemensu, i tvarohový koláč s rozinkami byl zářivě žlutý. Vyhlédl na záhony růží a pivoněk srovnaných v řadách za sebou. Stane se člověk architektem proto, že jeho rodiče vědí, jak udržovat krásnou zahradu?

„Děláš pro Otu?“

„Jo. Ten s vaším synem kamarádil?“

„Jo. Otu jsem měla vždycky ráda.“

„Mám tu jednu jeho fotku z Včelný.“

Zdvihla ji proti světlu a zírala na svého syna. Michal ji určitě zaskočil, protože několikrát polkla, a on měl strach, že se rozpláče.

„Umíš německy?“

„Moc ne.“

Sáhla do stolu pro výstřižek z novin, nasadila si brýle a rozechvělým hlasem přečetla: „Milan Hellner, mladý architekt narozený v Československu, se zúčastnil otevření nového pavilonu kliniky bundeswehru ve Freyungu postavené podle jeho návrhu. Slavnosti se zúčastnil i spolkový ministr obrany…“

„Freyung? To je patnáct kilometrů od Strážnýho.“

„Jo. Milan od chvíle, co uviděl Rusáky, věděl, že tu nezůstane. A utekl jako jedinej z těch, co vykřikovali, že zdrhnou.

Lidem ve Vimperku zadarmo navrhoval domy, proto ho měli rádi. Ale nemysli si, že to měl v Německu jednoduchý. První zakázky, co dostal, byly škatule se zahrádkou tak mrňavou, že se tam vešla leda tak houpačka. Ale pak postavil jednomu oficírovi domek za městem.“ Podala mu další výstřižek.

„Krásnej dům. Jako ten váš.“

„Chceš vidět ještě další fotky?“

„Moc rád.“

Vytáhla album vázané v tmavě červené kůži a bílý papír vložený mezi fotkami jí zašustil mezi prsty. Fotografie byly pečlivě zastrkané v papírových růžcích – na staveništi stál Michalův táta v montérkách a štíhlý vysoký muž s delšími vlasy, který vypadal jako nizozemský fotbalista Johann Cruyff.

„To je můj syn,“ pronesla hrdě. Na další fotce se shýbal v bílém plášti u kreslířského prkna v kanceláři, za jejímž oknem se táhl dvojitý horský hřbet, a Michalovi trvalo, než poznal, že by to mohl být Roklan focený z druhé strany Šumavy.

A najednou si vzpomněl: tenhle muž stál v noci u nich v kuchyni a něco s tátou kreslil. Michal se probudil, šel se napít, v kuchyni se svítilo, myslel, že si táta čte, a oni tam stáli s lahví vína nad nějakým nákresem.

Na další fotce stáli táta, Milan, Lešek, Ota, Vrabec, Sejkora, a dokonce i Lešková u kulečníku v hotelu Hvězda.

„Váš syn se kamarádil se Sejkorou?“

„Znali se ze základky, všichni byli ve stejným ročníku, i tvůj táta. Tos nevěděl?“

„Ne.“

„V šedesátejch letech bejvali jedna parta. Sejkora je slušnej chlap, spoustu místních vytáhl ze šlamastyk, který mohly skončit kriminálem. Není to trotl jako Borovec, co všechny posílá rovnou na Pankrác. Akorát se pak rozhádali kvůli politice.“

„Proč?“

„To nevím.“

„Tyhle dva neznám.“ Dva zarostlí vousatí mladíci na další fotce vypadali jako dřevorubci odněkud z Kanady.

„Tomu nalevo říkali Bača.“

„Čáryfukovo brácha?“

„Jo. Místní ho měli rádi, protože to byl prvotřídní kašpar, a byli smutní, když zmizel.“

„Kam?“

„Někam na Slovensko. Hned po osmašedesátým.“

„A proč?“

„Říkaly se různý věci.“

„Jaký?“

„Že měl průšvih s Borovcem.“

„Jakej průšvih?“

„To nevím. Ale poslal by ho do basy na hodně dlouho.“

„Jezdí sem Milan někdy?“

„Z Německa? To mu nikdy nedovolí. Já se modlím, aby mě za ním pustili aspoň jednou, abych viděla vnoučata a mohla v klidu vypustit duši.“

„Nevzpomenete si, co se tenkrát pod kasárnama stalo?“

„Já si pamatuju, jak vojáčci přišli sbírat brambory, a já poznala, že jsou do jednoho z vesnice. A když mě poprosili o vodu, nechala jsem je napumpovat. To víš, že mi místní nadávali do kolaborantek, a komunisti mě najednou vynášeli do nebes, i když jsem Němka. Dokonce o mně psali v Zemědělských novinách: Internacionální pomoc při sklizni v srdci Šumavy.

To se řekne okupanti, ale byli to vyděšení kluci posbíraný ze všech koutů Ruska. Brambory a pole bylo to jediný, co znali, kasárna a město nenáviděli. Na poli měli vždycky na hlavě přilby, aby je jejich oficír, kdyby jel kolem, nepoznal.“

„O nehodě mýho táty jste něco slyšela?“

„Můj tatínek vyprávěl, že něco viděl na louce pod silnicí ke kasárnám nad Drosselhofem.“ Kývla k rozpadajícímu se německému statku na svahu pod kasárnami. „Kudlička, co tam dělá správce, byl v srpnu 1968 v nemocnici s kýlou a můj tatínek tam chodil krmit ovce a kozy. Tenkrát tam viděl německýho vojáka, co vyběhl z lesa pod silnicí a střílel na Rusáky.“

„Němec?“

„Jo, voják. A stalo se ten den, kdy stříleli na tvýho tátu.“

„Třiadvacátýho srpna?“

„Jo, to ráno. Voják měl na sobě uniformu wehrmachtu, na zádech batoh, byl zarostlej a v ruce držel pistoli Mauser.“

„Jak věděl, že je to mauserka?“

„Můj tatínek se jmenoval Heinrich Hellner. Kde myslíš, že sloužil za války? Byl u wehrmachtu jako všichni Němci z Vimperka.“

Michal nevěřícně vyhlédl z okna.

Co by tu v osmašedesátém dělal ozbrojený německý voják v uniformě wehrmachtu a s mauserkou v ruce?

Nejsou zkreslené vzpomínky stejně bezcenné jako plesnivé fotky?

Vstal. Nejspíš se zatvářil tak, že poznala, co si myslí, ale řekla: „Počkej, zabalím ti koláč na cestu,“ a usmála se na něj, protože na tom, jestli jí věří, nebo ne, vůbec nezáleželo, důležité bylo jen, jak moc si Michal na koláči někde za vsí pochutná.

Po staré silnici se od kasáren sunula do stanového městečka kolona vojenských vozidel a na pěšině k lesu se objevil kluk, kterého Michal včera večer potkal v ušpiněném tričku a kraťasech.

Dnes měl na sobě červený svetr s bílým pruhem a světlé tesilové kalhoty. Na prstech a pod nosem mu zasychala krev a z kapsy čouhal zakrvácený kapesník.

„Někdo tě praštil?“

„Na to nikoho nepotřebuju, mně to teče samo.“

„Dneska nemáte školu?“

„Připravovali jsme debilní průvod.“

„Proto seš tak voblečenej?“

„Jo, máma to na mě navlíkne – a já vypadám jak kašpar.“

„Kdo nebude slušně voblečenej, dostane dvojku z chování? Mě máma taky nutila nosit do průvodu červenej svetr a tesilky.“

„A nosil jste je?“

„Dodneška mě to štve.“

„Mám tu nábojnici.“

„Já našel vlaječky Toronta a Montrealu.“

„Jenže já fandím Vancouver Canucks, tam hraje Bubla a parádně střílí od modrý. Nemáte doma spíš nějaký modely?“

„Jaký modely?“

„Slepovací, třeba helikoptéry Szikorski.“

„Mám letadlovou loď.“

„Nepůjčil byste mi ji? Chtěl bych si ve vaně udělat velkou bitvu.“

„To by nebyla moc velká bitva, kdybys mi ji vrátil celou, že ne?“

Lojza se zamračil a zkusil to jinak. „Takový lodě maj spousty nálepek.“

„To maj.“

„Nezbyly vám nějaký?“

„Já je všechny polepil.“

„A loď jste složil sám?“

„Táta mi pomohl.“

„Říkal jste, že ho zastřelili.“

„To bylo předtím.“

„Jak je velká?“

„Asi takhle.“ Michal rozpřáhl ruce.

„A co to je za loď?“

„Missouri.“

„Bitevní loď Missouri? Kecáte.“

„Nekecám.“

„Na palubě Missouri podepsali Japonci kapitulaci, tam skončila válka, ne u Milína, jak nám bulíkujou ve škole. Co to je za model?“

„Revell.“

„Aha. Falšovanej, z východního Německa, co?“

„Ze západního.“

„Pašovanej?“

„Ne.“

„Jak ste se k němu dostal?“

„Táta mi ho dal.“

„Máte ještě něco vod Revellu?“

„Figurky americkejch výsadkářů.“

„Z druhý světový?“

„Jo.“

„To by musely bejt z operace Overlord.“

„Taky jsou.“

„Vy si tak vymejšlíte, že mi bude stačit stovka.“

„Stovka?“

„Za tu nábojnici.“

„Mám pro tebe ty vlaječky.“

„Ale ne Vancouver Canucks.“

„Neříkal jsi včera, že sháníš Toronto Maple Leafs?“

„To se pletete.“

„Nepletu a ty nejseš zrovna z lacinýho kraje.“

„Koupil bych vod jednoho kluka samolepky Vancouveru a plakát Bubly.“

Michal sáhl do kapsy pro jednu ze dvou stovek, které dostal od Podruha, a kluk vytáhl nábojnici.

„Dole je napsaný Geco. Nevíte, co to znamená?“

„Ne.“

„Třeba budete mít kliku a někdo vám to řekne.“ Podal Michalovi nábojnici a stokorunu si složil do kapsy hodobožových kalhot.

„Radši si ji dej jinam, nebo ti ji máma vypere,“ varoval ho Michal, protože když už vyhodil takové peníze, chtěl mít aspoň poslední slovo.

Poslední figurky

Sejkora nastoupil do výtahu ke zřízenci, který na něho kývl, protože v nemocnici ho díky jeho ženě Evě, znali všichni.

Na chodbě na něj starý Vozobule navlečený v erárním županu okamžitě zařval:

„Neviděls toho mýho darebnýho kluka?“

„Jo. Byl na Vodníku, vokukoval svazačky a ptal se po vás.“

„Ty mě lakuješ.“

„Nelakuju, věděl, že sem pojedu.“

„Jak by to mohl vědět?“

„Leží tu Borovec, to ví celý město. Nevíte, na kterej pokoj ho dali?“

„To nevím, ale doktoři jsou z něj na nervy, furt je šmíruje. Ale kluka pozdravuj, kdybys ho viděl. Vážně se po mně ptal?“

„Jo,“ zalhal Sejkora znovu.

Minul starého Kalvodu, kterému před lety zabavil pašovanou televizi, a zamířil k sesterně.

Sotva vešel, okamžitě toho litoval, protože Maruška Hojsová spustila: „No to je dost, že seš tady. V noci tu byli.“

„Kdo?“

„Vožralá banda chuligánů z Reflektoru mladejch, kasali se, že budou celou noc držet hlídku a hlídat, aby se neplejtvalo proudem. Utábořili se s lahváčema u potoka a voheň si rozdělali tak, že na něj vylili erární naftu, kterou šlohli v garážích. Kouř šel celou noc na dětský oddělení.“

„Na kterým pokoji leží Borovec?“

„To je všechno, co mi řekneš?“

„Co ti mám říct?“

„Minule jsi sliboval, že Setkání mládeže ve Vimperku už nikdy nedopustíš!“

„Mládež se musí organizovat,“ zamumlal.

„Ty prostě chceš, aby ti někdo ničil město, protože pak se můžeš holedbat, jak ho chráníš.“

„Svazáci jsou prověřený, jezdí do lesa sázet stromky a uklízet po vichřicích, na bordel jim nezbejvá čas.“

„Evu jsi radši poslal do lázní, že jo?!“

Nevěděl, co říct. Když si Kristýna ve školce rozsekla tvář, Maruška sehnala doktora, který právě neměl službu, ale po jejím naléháním se vydal do nemocnice a ránu jí sešil. A Kristýně nezbyla na tváři ani jizvička, i když to tenkrát vypadalo na ohyzdnou památku na celý život.

Tenkrát si sliboval, že pro Marušku Hojsovou vždycky udělá, co bude moct.

„Borovec je na dvanáctce,“ řekla.

„Už byl na operaci?“

„Doktorům se něco nezdá. Nechám tě tam pět minut.“

„Jak je na tom starej Mareš?“ vzpomněl si Sejkora na svědka ze seznamu.

„Včera ho tu vyslýchal nějakej pobuda z Prachatic a k smrti ho vynervoval.“

„Jak vypadal?“

„Jako ty.“

„Modrá bunda? Tak čtyřicet? Hubenej?“

„Říkám, že byl starej, tlustej a otravnej.“

V pokoji páchla moč. Kromě sotva slyšitelně hrajícího tranzistorového rádia, dalekohledu a plastového kelímku ležely na plechovém stolku vedle Borovcovy postele jen plata od léků a kelímek s vodou, takže manželka ani dcera se za ním nestavily.

„Slaví se,“ zašeptal Borovec na uvítanou. Po nažloutlé kůži se mu mezi řídkými vlasy táhly tmavohnědé skvrny a tvář měl zmačkanou, jako by i on boural kvůli práškovacímu letadlu.

„Cože?“

„Četl jsi instrukce…“ Borovec se odmlčel, a chvilku se zdálo, že přestal dýchat.

„Jaký instrukce?“

„O omezování projevů okázalosti a přehnaných oslav…,“ zalapal po dechu, „… životně-pracovních jubileí.“

Sejkora si zase připadal jako na stanici, nechápal, co mu jeho nadřízený říká.

„Vrchní sestra jde do penze. Doktoři tu maj asi padesát flašek. Všechno úplatky, samej cizí chlast. Musíš…,“ vypadalo to, že se Borovec nazdvihne na loktech a chytí Sejkoru za ruku, „… tu oslavu zatrhnout.“ Svalil se zpátky na postel a zalapal po dechu.

Čeká na operaci a hodlá doktorům nařizovat, co smějí a nesmějí slavit. Myslí, že je jejich velitel, ne pacient.

„Uděláš s tím něco?“

„A co?“

„Promluv si s ředitelem nemocnice.“

„Dobře.“

„Je to férovej chlap, i když jeho děda pytlačil. Taky mu vyřiď, že mi dávaj prášky, po kterejch regulérně blbnu. Něco mi míchaj do jídla, nejspíš drcený volský kopyta. Taky mi chtěli šlohnout pantofle a dalekohled.“

„Co operace?“

„Eště sem na ní nebyl.“ Zavřel oči a zašeptal: „Víš, jak se jmenoval můj děda z máminy strany?“

„Ne.“

„Smrčka. Nádherný jméno pro hajnýho.“

„Borovec je taky dobrý.“

„Nosil schwarzenberský licousy, jako můj táta. Jednou jsem tu za ním byl. Povídá: Víš, co je dobrý?

Ne, tati, nevím.

Že ze špitálu vidím na les. A zavřel oči a umřel. A bylo to na tomhle zatraceným patře.“ Borovec otevřel oči a zamžoural na Sejkoru. „Tvůj děda se taky dal řezat, že jo?“

„Museli jsme mu slíbit, že za ním do špitálu nepudem,“ vzpomněl si Sejkora. „Každý ráno, než jsem šel do školy, jsem ho prosil, aby si se mnou zahrál Člověče nezlob se. Dědu to nebavilo, vždycky připravil jenom jednu figurku, i když jsem říkal, že chci hrát se čtyřma. A pak jsem jednou sešel do kuchyně, děda tam seděl v tmavým obleku, před ním na stole stály všechny figurky, který doma našel, některý tak otlučený, že na tý desce ani nechtěly stát, a povídá:

Tak si dneska pořádně zahrajem.

Oba jsme měli šestnáct figurek a hráli za čtyři týmy a děda mě porazil, vstal a šel do nemocnice. A já už ho pak nikdy neviděl.“

„Tvůj děda byl dobrej chlap. A táta taky.“

„Proč sem posílaj Mohoritu?“

„Chtěj si v terénu mezi mladejma oťuknout, co umí, jestli to prostě není jen takovej ten salonní žvanil.“

„Není v tom něco jinýho?“

„Gorbačov byl v květnu v Praze, aby ohlásil změny, a Husák je pro přestavbu nepoužitelnej. Gorbačov se rozhodl pro Jakeše, ale jdou řeči, že existuje i taková radikální varianta.“

„Mohorita?“

„Potřebujou někoho, kdo to zvládne s mladejma.“

„Věděls, že do Zdíkova přijede Havel?“

Borovec uhnul pohledem.

„Byli ve Zdíkově na Havla nasazený nějaký místní?“

„Ne, ti by to nezvládli. Proč se ptáš?“

„Mám takovou patálii. Dorazil kvůli tomu příslušník estébé, nosí modrou bundu…“ Sejkora udělal pomlku, čekal, že Borovec doplní jméno, ale ten si ho jen pátravě prohlížel, „a podplukovník Kratochvíl od kontrášů. Po čem šli tenkrát v tiskárnách v osmdesátým roce?“

„To se nás netýká a už to dávno vyřešili.“

„Tys věděl vo Plánu, co někdo odsud přenes Němcům?“

„To je něco jinýho, to je sere doteďka.“

„Napadlo mě, jestli bych nemohl nahlídnout do tvejch složek.“

„Proč?“

„Potřeboval bych se něco dozvědět vo lidech, co byli spojený s armádou…“

„Felčaři ti řekli, že je se mnou ámen?“

„Ne, znáš doktory, řeknou ti houby, jenom…“ Nevěděl, jak to zaonačit, aby se Borovec nevyděsil, a vyhlédl na opuštěnou silnici ke kasárnám. „Co třeba Suez? Víš vo něm něco?“

„Ty chceš na Sueze něco hodit?“

„Ne, zajímá mě, kdo přenes Němcům Plán.“

„Ty si jako maluješ, že když to vyřešíš, tak si u tajnejch uděláš vočko? Jenže to byl někdo z tiskáren, Suez byl v tý době prvotřídní komunista, ten měl pěkně vygumovanou hlavu. Všude viděl třídního nepřítele. Víš, co mi třeba jednou tvrdil?“

„Co?“

„Že ráno předtím, než tady ten ruskej voják odkrouhl Michalova tátu, běhal po louce mezi Drosselhofem a silnicí nějakej voják.“

„Jako ruskej?“

„To je právě to: německej. A nejlepší bylo, že v uniformě wehrmachtu i s batohem a botama na zádech a zarostlej jak partyzán. No totální kravina, jak ze Svobodný Evropy.“

„A při vyšetřování se o tom tenkrát nikdo nezmínil?“

„Nebylo co vyšetřovat. Všechny důkazy Sověti zabavili.“ Borovec vzdychl. „Ty máš asi starosti kvůli tomu, jak ti Kristýna randí s tím klukem, co?“

„Ne, to ne.“

„Horšího vagabunda si vybrat nemohla, to ti povím. Ať se radši stará vo to svoje kopání. Čáryfuk to s lopatou umí stokrát líp.“

„Tys tu Michala včera viděl?“

„Jo, vlez do jámy, stará Vrabcová mu přinesla koláč a mladej Vrabec je hlídal z balkonu, měl vítr, co mu Čáryfuk s Podruhem vyvedou. A už se na ně dneska ráno vyptával ten tlustej estébáckej bambula z Prachatic. Proč na to neposlali tebe? Jseš vimperskej, lidi znáš. Není to divný?“

„Dyť ti říkám, že v tom něco nehraje. Vážně bych se do těch lejster nemohl mrknout?“

„V žádným případě,“ prohlásil Borovec.

Možná tě vidím naposled, napadlo Sejkoru, a odejdu s vědomím, že všechna špína tohohle města zůstane pohřbená ve tvých složkách i s tím, co bych potřeboval na Sueze.

Bůhví, co je tam na mě, na Evu a na Kristýnu.

A o Michalovi tam budou celé legendy.

Otevřely se dveře, zřízenec přivážel dalšího pacienta, i toho Sejkora znal.

Randák měl tvář tak strhanou, jako by patřila slaměnému strašákovi, kterého po stovce let uvolnili ze služby.

„Toho znám!“ zahuhlal Borovec na zřízence. „Jak se jmenuje?“

„Randák, ze Zdíkova. Eště dneska v jedenáct poskakoval kolem baráku, volal klempířům, kde jsou, pak mu ruplo v kouli, rozhodl se, že si vokap vopraví sám, vytáhl žebřík a klepla ho pepka. Doktor z něj nemohl dostat, co se stalo, hrtan má prolezlej nikotinem jak komín sazema. Kouřeníčko, chlapi, to říkám jenom, aby vám to líp šmakovalo.“ Zajel s nosítky k posteli a pohlédl na Sejkoru.

Sejkora vstal. Randák vypadal tak křehce, že měl pocit, že se mu rozpadne pod rukama. Ale uchopil ho za nohy a sanitář na něj kývl.

Zdvihli Randáka a opatrně ho položili na nemocniční lůžko.

Takhle skončím taky, pomyslel si Sejkora. Půjdu opravit zídku na zahradě, probudím se ve špitále a budu vážit čtyřicet kilo.

Z tranzistorového rádia se ozvala znělka zpráv.

„V západoněmeckém Ramsteinu včera na základnu americké armády zaútočila Frakce Rudé armády. Podle posledních zpráv…“

Sejkora strnul, protože spatřil svou budoucnost: Petra si toho Němce vezme a Frakce Rudé armády ho zabije, jeho neteř se vrátí domů jako vdova po důstojníkovi západoněmecké armády. Ve spravedlivém boji s imperialismem zabije jeho příbuzného komunistická teroristická organizace – ochránkyně míru.

Do pokoje vkročila v modrobílé uniformě Maruška Hojsová a zamračila se na něho.

„Říkala jsem ti pět minut.“

„Dyť už jdu.“

Maruška se obrátila k Randákovi, aby mu urovnala polštář.

Borovec se zdvihl na loktech: „Pamatuješ, jak byl Randák tvrdohlavej? Opisoval kroniky německejch samot a vždycky je přede mnou stihnul někam schovat. Jo, všechno schovávat, to bylo jako se starým Vrabcem.“

Sejkora přikývl a vyhlédl na dům, který si Vrabcův syn postavil před nemocnicí.

„Prej měl ve sbírce fotku chlapa, co zapálil schwarzenberskej pivovar. Já ji jednou hledal v tom jeho tmavým vlhkým baráku pod tratí. Vrabec mi řekl, že toho nikdy nenechá, to už byl vyhublej, bledej přízrak, roky nemocnej. Vidíš?“ Znovu zalapal po dechu. „K čemu ti nakonec všechno, co děláš, je? K čemu je ti paměť?“

Sejkora pokrčil rameny.

„Tobě k ničemu!“ zasípal Borovec. „Vsadím se, že ani nevíš, kam máš jít.“

„Zpátky na stanici, připravit se na jednání bezpečnostního štábu.“

„Za ředitelem nemocnice zatrhnout tu oslavu!“ rozezlil se Borovec.

Sejkora vstal. Maruška nic neříkala; trpělivě stlala polštář starému Randákovi a v rádiu se odhodlaně pustili do pořadu o perestrojce.

Vyděšené miminko

Za vrátnicí tiskárny visely píchačky, když se na nich zmáčkla osahaná páčka, ozvalo se cinknutí.

Slyšíš, Michale? Zeptal se táta. Takhle ti bude naše tiskárna v hlavě cinkat už navždycky.

Na dvoře ležely na vozíku naskládané balíky s knihami, právě se tiskl Život Alexandra Fleminga, Michal se sklonil a prohlédl si obálku.

Byl to zázrak, když vyšla dobrá knížka, protože německá Steinbrennerova tiskárna přešla pod Českého spisovatele a tiskli tu díla Jana Kozáka a Vítězslava Rzounka. Naštěstí Odeon založil edici Galerie moderních autorů, a najednou se po celé republice mluvilo o Keseym a Kerouakovi. Máma si je pořídit nemohla, byla na estébáckém seznamu, což znamenalo, že i když knížku dostala jako odměnu, estébáci se v noci objevili u nich doma a všechno zabavili s odůvodněním, že nebude okrádat stát.

Máma tiskárnu milovala, byla šťastná, že se jí staří tiskaři po tátově smrti zastali, protože pro ni knihy znamenaly stejně jako pro babičku opravdu hodně.

Víš, proč ženský čtou víc než chlapi? zeptala se jednou babička Michala.

Ne.

Protože jsou ze života mnohem víc rozčarovaný.

Při vzpomínce na babičku ho napadlo, že by měl mámě udělat radost. Babička na sebe nikdy nemyslela, všechno dělala pro ostatní.

Jenže – jak by mámě udělal radost?

Asi jen tak, že se rozejde s Kristýnou.

Z expedice vyšla Hanka Crhová, která mu půjčovala zakázané básničky. Její manžel Karel Crha, místní disident, pořádal domácí divadla, kde recitoval Šiktancovy básně, třeba Adama a Evu.

„Tobě někdo řekl, že se tu dneska něco zapíjí?“

„Přišel jsem za mámou.“

„A že čekáš zrovna tady.“

„Jak tady?“

„U stříšky.“

Michal tu byl čtyři roky za sebou na brigádě, ale nevzpomínal si, že by zrovna pod stříškou něco vyvedl.

„Ty si nepamatuješ, jak jsi tu usnul?“

„Tady?“ Pod stříškou určitě neusnul, i když se mu to v tiskárně podařilo na různých místech. „Kdy?“

„Kdy ses narodil?“

„V květnu 1962.“

„Tak v srpnu 1962.“

„To mi byly tři měsíce.“

„Máma dostala cenu za nejlepší obálku, chtěla jít do hospody, jenže jsi tady byl ty, prťavý miminko, který řve jak zjednaný a potřebuje někoho, kdo ho pochová. Táta se začal vytahovat, jak to zvládne, a máma ho nechala. A on na tebe zapomněl.“

„Jak zapomněl?“

„Nejdřív tě všem ve fabrice ukázal: koukejte, to je můj syn, budoucí největší tiskař na světě, kterej zbohatne jak Steinbrenner, pak se začalo slavit, máma odpadla a táta se nabídl, že tě odveze domů. Jenže šel něco zapít do skladu, už se setmělo a oni se do hospody vykradli zadem, aby si jich vrátnej nevšiml. Ve tmě kočárek nikdo neviděl, máma spala a až ráno v půl šestý zatroubil u brány nějakej zedník – to se zrovna přestavoval vjezd –, ty ses probudil a začals řvát, zedník vylezl z auta vyděšenej, kdo tu v půl šestý ráno křičí jak na lesy, chvíli tě choval, pak vrátnej sehnal tátu a táta tě vodvez domů. Od tý doby se ti tu říká tiskárenský mimčo.“

Michal o své potupné přezdívce nikdy neslyšel, a už vůbec nečekal, že se vynoří vzpomínky na to, jak na něj táta kašlal.

Tajemství je to, co o tobě vědí všichni, a ty se to nikdy nedozvíš.

„Neslyšelas něco o německým vojákovi, co tu v osmašedesátým střílel po Rusech?“

„Takovou pitomost určitě ne, ale tuhle jsem uklízela v sazárně a našla po tátovi nějaký papíry.“

„Jaký papíry?“

„Je to anglicky, já tomu prdlajs rozumím. Mám je nechat u mámy?“

„Radši v dílně u Oty, až půjdeš domů.“

„Tak jo. A stav se někdy u nás i s Kristýnou,“ rozloučila se s ním Hanka, právě když na dvůr vyšla máma v sazečském plášti s velkou kapsou na pinzetu.

„Pročs mi neřekla, že táta jezdil s kamarádama na výlety na motorce?“ Ještě před chvíli přemýšlel, jak mámě udělá radost, a teď slyšel svůj nevlídný, vyčítavý hlas.

„A k čemu by ti to bylo? Abys to zkoušel taky a zlámal sis ruce a rozsekal hlavu?“

„Táta mě na motorce vozil?“

„Jenom tě na ni posadil a učil tě mariáš.“

„Ale já mariáš neumím.“

„Bodejť bys ho uměl, když jsi vůbec nechápal, jak se hraje. Bylo ti pět! Ale sbíral pro tebe desetníky, měl jich plnou krabičku.“

„Kde jsou?“

„To je jedno, kde jsou, už neplatěj.“

„Mami, prosím tě, kde je ta krabička!?“

Otočila se a Michal uviděl, že má v očích slzy. Nikdy si nestěžovala, a když už, tak na něco jiného než na to, co ji právě trápilo. Když ji bolela záda, říkala pitomý vosy, najednou tě štípnou, ani nevíš jak.

Ale poslední roky se zdálo, že nalezla nějakou rovnováhu.

A on ji přišel rozbít svými otázkami.

„Dneska ráno sem přišli dva chlapi, prej s nima musím jít, vyptávali se, kde jsi.“

„Jací chlapi?“

„Tajní. Jednoho znám, šmejdil tu po tiskárnách už před lety, něco se tu dělo, ale nakonec to ututlali.“

„Co chtěli?“

„Musela jsem s nima domů. Šli rovnou do garáže, zajímalo je naše embéčko.“

Michal polkl. „Co říkali?“

„Vyptávali se, jestli jsi z auta něco nevyndával, jestli tam byly zednický hadry, copak ty něco takovýho máš?“

„Nemám.“

„Michale, nelži mi.“

„Já ti nelžu.“

„Jedeš v tom i s tou holkou, že jo? Namočils ji do nějakýho průšvihu.“

„Mami, nenamočil. Co eště říkali?“

„Nic, jen si ho odvezli.“

„Jen tak? Je to naše auto.“

„Oni si můžou odvézt, co je napadne. Jenže ho nejdřív nemohli vůbec nastartovat. Pořád se vyptávali, kams jel naposled a jak startuješ. Prej jsi to na ně narafičil. Vybils baterku nebo s ní něco udělal.“

Letadlo na světle modré obloze za sebou nechávalo bílou čáru, podobnou žíle stříbra. Bylo mu líto, že neví, jak se taková stříbrná čára radosti dá zanechat v jejím životě.

„Nikdy jsi mi neřekla, že se táta kamarádil se Sejkorou a architektem Hellnerem.“

„Táta s nikým nekamarádil. A Hellner utekl a na všechny se vykašlal.“

„Jednou u nás v noci v kuchyni s tátou něco kreslil.“

„To se ti něco zdálo.“

Kolem prošly paní Šťouralová a paní Posekaná, které při mámě vždycky stály.

Pozdravil a ony se na něho usmály.

Neměl sílu pokračovat. Přišel, aby jí udělal radost, a dopadlo to jako vždycky.

„Musím jít.“

„Za ní?“

„Ne.“

„Pořád na mě tlačíš, abych ti řekla, jak to bylo, a sám mi neřekneš jedno jediný pravdivý slovo.“

„Jo, mami, jedu s Kristýnou na koupaliště do Žírce.“

„Ty mě nikdy neposlechneš, nikdy.“ Vykročila do začerněné fabriky z místa, kde ve třech měsících ležel úplně bezmocný, opuštěný a zoufalý.

A to místo mu připadalo až k neuvěření cizí, jako všechno, co se dnes dozvěděl.

Společenský odpad

Sejkora došel k autu před nemocnicí v okamžiku, kdy se k popelnicím vypravil s papírovými krabicemi Vrabec. Na sobě měl lesácký kabát, světle zelenou košili a kanady. Chodíval se Sejkorou do školy, jeho táta je učíval zeměpis a tělocvik.

„Slyšel jsi, že s Randákem je to špatný? Trefil ho šlak,“ pronesl Sejkora, protože i starý Vrabec psal – jako snad každý učitel vlastivědy – do okresních novin o historii vesnic v okolí.

„To mě mrzí,“ řekl Vrabec odměřeně.

„Byla máma včera doma?“

„Jo. Proč se ptáš?“

„Potřebuju vědět, kdo viděl kopat lidi od kanalizací.“

„Ty se tam flákaj každej den. Když vidím lůzu, jako je Podruh a Čáryfuk, kudla se mi votvírá v kapse.“

„Viděls tam včera i Michala?“

„Ne, ale byl u mě dneska ráno.“

„Co chtěl?“

„Přišel vodečíst vodoměr.“

„Neříkal, kam půjde?“

„Ne.“

„A kde je máma?“

„Vodvez jsem ji na chatu, má sem přijet bagr, chci vyházet všechny starý krámy, ale s ní by to nešlo.“

„Ty sis domluvil bagristu?“

„Jo, ale vypadá to, že spíš chytnu nějakýho pytláka než toho vejtahu.“

„Brnkni mi, kdyby přijel.“

„Proč?“

„Rozpadá se mi zídka na zahradě.“

„Lampasáci tě vypekli?“

„Čekají na náhradní díly.“ S bagrem od spojů nemohl Sejkora počítat a z lesáckého teklo tolik nafty a oleje, že by mu zničil zahradu.

„Michal má nějakej průser?“

„Mohl by mít větší.“

„Prej ho už vykopli ze školy. Nechodí ta troska s tvojí holkou?“

„Chodí.“

„Já jen, že se na něj ráno vyptával takovej kretén.“ Vrabec zdvihl krabici a vysypal ji do kontejneru.

„Vyhazuješ fotky po tátovi?“

„Jo, zbyl z to všeho už jen sajrajt.“ Z druhé krabice vytáhl obrovský slepenec papírů a fotek. „Tohle chtěl dneska vidět Michal, pak to radši vzdal.“

„Ale všechny v takovým stavu nejsou, ne?“

„Ale jsou. Máma už to má v hlavě všechno pomotaný.“

„Chlapi v hospodě říkali, že táta měl prej ve sbírce fotku chlápka, co zapálil schwarzenberskej pivovar.“

„Hele, a kdyby tam byla, šel bys po něm a chytil ho?“

Sejkora neodpověděl. „Píšeš ještě články o loveckejch chatách?“

„Na to, co někam napíšeš, si dneska musíš dát velkýho majzla. A víc než půlku historie vyškrtat, je tam moc Němců a Schwarzenbergů.“

„To se přece dá vobejít, ne? Hele, Vodák ze Sušice chtěl vydat knížku vo německejch vesnicích, co je vojáci rozstříleli v prostoru u Stodůlek. Nazval to Historie Stodůlek a přilehlých vesnic. Okamžitě mu to zatrhli a hrozili kriminálem. A tuhle ho potkám a on na mě volá Tak mi to vyšlo! A z kapsy vytáhne knížku Historie Stodůlek a přilehlých vesnic pro příslušníky ČSLA.“

„Nejsem kolaborant,“ ohradil se Vrabec.

„Jsi jedinej, kdo si to pamatuje, a musíš to předat dál, to přece není kolaborantství.“

„Ne za takovou cenu.“

„Za jakou?“ zeptal se Sejkora, ale zarazil se, protože po osmašedesátém se přesně kvůli tomuhle rozhádal i s ostatními.

Vrabec vhodil do kontejneru poslední igelitovou tašku, ze které vyčnívala rytina vimperského zámku, a Sejkorovi se sevřelo srdce – jako by přímo před jeho očima jeho bývalý kamarád zašlapával do země jejich rodné město.

„Tvůj táta by to nikdy neničil. Můj táta taky ne.“

„Tobě se to mluví.“

„Jak to myslíš?“

„Každej si musí dávat bacha, akorát ty ne.“

„Kdybys věděl, kamaráde, kdo po mně jde, tak bys mi nevěřil.“

„To máš pravdu. Nevěřil. A my dva už nejsme kamarádi.“

Odbočil od nemocnice ke kasárnám a věděl, že hlavní důvod, proč se nevrací do města, je strach, že se na stanici objeví Modrá bunda nebo podplukovník Kratochvíl.

Projel zatáčkou, kde zabili Michalova tátu, a sjel na lesní cestu, která vedla podél potoka. Kdysi tu jako kluk s dědou chytával ryby, ale od té doby se potůček proměnil v blátivou stoku prosáklou skvrnami oleje z kasáren.

Žluté hlavičky netýkavek byly scvrklé, jako by se bály, že se jich dotkne a vystřelí je do chladného stínu. Vypnul motor a naslouchal šumění potoka. Někde na louce před ním zamečela koza.

Pak se za zdí kasáren rozeřvaly motory tanků a obrněných vozidel. Když sem chodíval s tátou a s dědou, kasárna ještě nestála, po lese běhaly lišky a v korunách zpívali drozdi.

Vyjel do ostrého slunce, a když míjel bránu rozpadajícího se statku, který na počest zpívajících drozdů nazvali Němci Drosselhof, česky Drozdí dvůr, spatřil na jasně modrém nebi tečku snášející se k zemi a odbočil k louce, na kterou přistávalo práškovací letadlo.

Vedral byl zamlada stejný dobrodruh jako Mathias Rust, jen se na rozdíl od německého pilota nesnažil svět změnit ilegálními přelety železné opony, ale vývrtkami, výkruty a piruetami, za které sbíral poháry po celé Evropě. Teď to byl tlustý šedivý chlap, který žvýkal tabák a velké plivance prskal všude kolem sebe, jako by svět bez přestání práškoval.

„Jasně že mám povolení lítat, ale nevím kde,“ uklidňoval Sejkoru.

„Neměl jsi nějakou nehodu?“

„Myslíš, že jsem nějakej blbej ajznboňák, co to napálí do prvního vodstavenýho vagonu?“

„Lítáš nízko nad silnicí a vohrožuješ auta.“

„A tuhle kravinu jsi slyšel kde?“

„Přišlo anonymní udání.“

„Tak ho psal nějakej korunovanej vůl, kterýho si najdu, podám a eště mu řeknu, žes to na něj prásk.“

Práškovací letadlo vypadalo mnohem menší, než si Sejkora představoval. Zdálo se sešroubované z mnoha drobných dílů a Sejkoru napadlo, že už konečně chápe, proč Kristýna už v první třídě musela přečíst knížku O letadélku Káněti – měla se připravit na to, že jí celý život bude na hlavu padat práškovací sajrajt.

A tahle kovová nestvůra nalétávala na jeho auto, když ho řídila jeho dcera.

„Čím se práškuje?“

„Já ani nevím. Za tamhletu nádrž přidělaj eště jednu na chemikálie, vejde se tam 700 litrů, říká se jí kotel.“

„To si neplníš sám?“

„Víš, co je to za sajrajt? Na poslední chvíli seženou mukla, co se vrátil z basy, nebo Cikána, kterýmu naslibujou hory doly. Přiveze se to v pytlech, voni to do kotle nasypou, a kdo se toho svinstva nadechne, do večera vykašle plíce.“

„A to letadlo je vodkaď?“

„Svazarm Strunkovice. Za chvíli se tenhle raketoplán rozpadne, tak si kvůli němu nedělej vrásky.“

„Lítáš jenom ty?“

Vedral na něho zamžoural.

„Jo. Kdo jinej jako?“

Ta odpověď se Sejkorovi nezdála. Vedrala znal, věděl, že dokáže dřít jak kůň šestnáct hodin denně dva týdny za sebou, jenže taky nemá problém čtyři pět dní vypustit a pořádně se zlít.

Ale právě proto, že ho znal, věděl, že sám od sebe nikoho nepráskne.

K hotelu Vltava couval lesklý západoněmecký autobus, který z chodníku sledovali dva mladíci v džínových bundách. Chystali se vekslovat nebo sbírat vyhozené plechovky, se kterými se šmelilo natolik, že už přišly instrukce nařizující hlídat odpad po turistech ze Západu.

Ulici k řezníkovi přecházela Michalova máma, která s nimi tehdy občas také chodila do Hvězdy na kulečník a bývala krásná, veselá a vtipná.

Sejkora si představil, jak vedle ní zastavuje.

Blanko, nechceš svézt?

To je dobrý, to dojdu.

Víš, já jsem rád, že Michal chodí s naší Kristýnou.

Aspoň někdo.

Vzpomněl si na tmavé vlhké domy na svahu pod tratí, kde žila a z nichž už všichni radši utekli, zůstali jenom starý Hojs a ona.

Co kdyby Rusové zabili tátu mně? Skončil bych u lesů nebo u kanalizací a chlastal jako Podruh.

Michal to ale zvládal.

Je to skvělej kluk, napadlo Sejkoru najednou.

Měl bych zastavit a říct jí, že na sebe vzal Kristýninu bouračku a že jsem rád, že dokázala sama vychovat tak správného kluka.

Jenže to nějak nešlo.

Přidal plyn.

V úzké uličce k náměstí spatřil Štěpána Smutného, místního diskžokeje, jak zamyká a s igelitkou gramodesek pašovaných ze Západu míří na Vodník, dějiště noční diskotéky. Za ním kráčel Podruh zabalený v červené průsvitné vlajce, kterou nejspíš serval z nějakého stožáru, následovaný Čáryfukem a Bihárym, a Sejkoru napadlo, že se jim estébáci můžou posmívat, jak chtějí, ale právě tohle jsou skuteční Vimperáci, potomci prvních poválečných dosídlenců.

Tihle lidi sem přišli a jsou tu spokojení – a pamatuj si, nikoho jinýho sem nedostaneš, tak je ber za vlastní, řekl mu jednou táta.

Podruh a jeho parta mu také připomněli, že se musí domluvit s Michalem, a tak odbočil k základně ztroskotanců, k místnímu středisku Jihočeských vodovodů a kanalizací.

Ota nikdy nebyl v KSČ. Když mu nabídli místo šéfa okresního střediska vodovodů v Prachaticích, odmítl s tím, že má tři malé děti a nestihl by žádnou schůzi. Sejkorovi bylo jasné, že ho čeká další setkání s bývalým kamarádem, který si stejně jako Vrabec myslí, že se z něho stal kolaborant.

Vedle plechových sudů ho u vchodu přivítala nedopitá lahev modrého bolsu a papírové tácky, na kterých hodovaly vosy. Pod kohoutkem stála gumová holínka a v ní zely dva kulaté otvory.

Co tu ti blbouni vyváděj?

„Dlouhos tu nebyl,“ přivítal ho Ota.

„Tak ty na starý kolena nasáváš bols.“

„Podruh prodal barák.“

„Tos mu to nemohl zatrhnout?“

„Nějak jsem to nestihl.“

„To bys teda měl.“

„Proč?“

„Možná to udělal schválně.“

„Jasně že to udělal schválně. Nebo ty myslíš, že ho k tomu donutili imperialisti?“

„Slavit měl až po Setkání mládeže. Teď se sem sjede lůza z Nišovic.“

„Lůza se sem sjede z celý republiky, tak to neházej na nišovický.“

„Když tak ty krámy aspoň schovej – špinavý holínky, co páchnou po bolsu? To je někdo prostřílel?“

„Já nevím, jsou po Bačovi.“

„Ty tady někde toho čobola schováváš?“

„Já Baču dvacet let neviděl. Zato tu byl kretén v modrý bundě, co tu šmejdil v osmdesátým. Chcete na Michala něco hodit?“

„Víš, kde je?“

„Odečítá vodoměry nahoře u nemocnice.“

„Kdy se vrátí?“

„Nevím.“

„Potřebuju s ním mluvit.“

„Já mu vyřídím, žes tu byl.“

„Hele, nedal bys mi aspoň číslo na vašeho bagristu?“

Ota napsal číslo na kus novin a Sejkora si všiml výstřižků, které ležely na stole.

„Co to je?“

„Něco pro Michala.“

„Kdo to přinesl?“

„Já nevím, někdo to sem dal.“

„Teď jsem viděl Hanku Crhovou. To máš vod ní?“

„Kdepak Hanka, co by tu dělala?“

Sejkora se nahnul nad papíry. „Tys to nečetl?“

„Myslíš, že umím anglicky?“

Z výstřižku si dokázal přeložit jen pár slov: Queen Elisabeth. Prince Charles, Prince William… Goodyear Trophy, 2nd September 1968 a Death on the plane.

„Ty tomu rozumíš?“

„Ne, a je to pro Michala. Co si vůbec myslíš vo tom, jak umřel Ruda? Mně to už dlouho vrtá v hlavě. Proč tam nahoru tenkrát vůbec jel?“

„Já nevím, ale vsadím se, že ti tyhle nesmysly vtlouká do hlavy Michal. Nechceš ho z týhle šaškárny radši vyhodit?“

„Do vojny ho tu nechám.“

„A po vojně? Nemůže se tady zazdít.“

„Vemu ho zpátky, leda kdyby mu teklo do bot.“

„Lidem jako von poteče do bot pořád.“

„Díky kolaborantům jako seš ty.“

„Jasně. Já můžu za jeho průsery.“

Na stole zazvonil telefon. Ota sáhl po sluchátku a řekl:

„Jo, je tady. To je pro tebe. Kaňka.“ Podal sluchátko Sejkorovi.

„Rychle přijeďte!“ křičel Kaňka. „Dorazil Vasil Mohorita. Prachatický jsou bez sebe radostí, že vás vynechali.

Jsou na štábu a už začali!“

Černé bublinky

S Kristýnou si natáhli deku na kraji hrbolaté louky. Voda požární nádrže Žírec byla tak špinavá, že po ní na kůži zůstával nazelenalý olejnatý povlak, který po uschnutí svědil. Za nimi se utábořila partička místních metaláků. Kristýna si četla Picassův životopis, ale pět buranů na ni zíralo tak, že bylo jasné, že se začnou navážet i do Michala.

Jenže kam by šli?

Vzal by snad Kristýnu k sobě domů?

Jednou to zkusil, a to byli jen na procházce na stráni nad tratí.

Tady je to takový studený, svítí sem vůbec někdy sluníčko?

A co by říkala máma?

Nejspíš by se vytratila s cigaretou do lesa.

Posunul se na dece a prohlédl si kresby, které Kristýna dělala v autobuse. Proč vůbec nechal kreslení? Jako kluk kreslil celé hodiny…

Najednou měl pocit, že ho někdo pozoruje.

Otočil se. Děti výskaly ve vodě a u lesa se pásly krávy.

Proč se estébáci vyptávali na jeho auto? A proč chtěli vědět, kde byl včera kolem čtvrté?

A co je na papírech v angličtině, které po tátovi našla Hanka Crhová?

„Co je?“ zeptala se Kristýna. Opálené břicho se jí lesklo nad čárou oranžových plavek.

„Nic.“

„Hrozně se mračíš.“

„Ti kreténi maj blbý kecy.“

„Ty sis prostě vsugeroval, že lidi jsou zlí.“

„Přemejšlíš někdy o tom, co se tady děje? Tamhle na kopcích je ostnatej drát a nás tady drží jak ovce.“

„Pro tebe je všechno vězení.“

Z deky na druhé straně se zvedla dívka a vstoupila do vln, které připomínaly nitky párajícího se špinavého zeleného svetru.

„Proč na ní čučíš?“

„Stoupla si tam, kam se dívám.“

„Má pořádný kozy, co?“

„Prosím tě, nech toho.“

Kristýna vstala.

„Co je?“

„Jedu domu.“

„Ani sis nezaplavala.“

„V tom hnoji?“

„Autobus jede až v půl šestý.“

„Pojedu stopem.“

„Nemůžeš stopovat sama.“

„Koukejte, už jdou píglovat za keř,“ ozval se metalák. „Hele, Maradono, tamhle u prasečáku je to lepší, hnůj je čerstvej, měkkej, zrovna ho vykydali.“

V Michalovi vřela krev, ale dělal, že neslyší.

Asfalt na silnici vyfukoval černé bublinky, jako by byla silnička hustě namíchaná cola. Michal prohmatával v kapse zbylé peníze.

„Neříkal táta něco o pojistce?“

„To je všechno, co tě zajímá?“

„Rozbilas auto a já to budu platit.“

„Tobě je absolutně jedno, co cítím a nad čím přemýšlím,“ řekla tak vyčítavě, že pochopil, že nejde o prsa venkovské holky ani o jeho špatnou náladu.

A pak mu došlo, jaký je vůl.

„Ráno ti psali ze školy!“

„Holky, co maj velký kozy, ti zůstanou v paměti. Já ne.“

„Já přece vím, že tě vzali.“

„Říkáš to jen proto, že je ti to jedno.“

„Proč by mi to bylo jedno?“

„Protože o mě nestojíš a víš, že to dopadne blbě.“

„Co dopadne blbě?“

„Za pár měsíců jdeš na vojnu a my dva…,“ zmlkla.

„Tak vzali tě, nebo ne?“

„Co na tom záleží?!“ vykřikla, a než stačil něco říct, u kraje vozovky zastavila bílá dvanáctsettrojka s nápisem Stavební podnik.

„Jedete do Vimperka?“ zavolal z ní padesátiletý kudrnatý chlap v roztrhaném tričku, kterému na chlupatých rukou zasychaly bílé cákance vápna.

„Jo, počkejte!“

Dodávka měla vpředu dvě další sedadla, takže se Michal nasoukal vedle řidiče a Kristýna k oknu.

„Byli jste se čvachtat v tom močále?“

„Jo.“

„Vážně jste tam vlezli?“

„Ne.“

Řidič odbočil na hlavní silnici na Vimperk a ve stoupání před kasárnami se rozmáchl rukou po krajině. „Tady jsou sakra dobrý parcely. Tamhle u lesa, tam by byl barák. Škoda, že se toho tvůj táta nedožil.“

„Vy jste znal tátu?“

„Jasně a tebe taky. Byly ti sotva tři měsíce a já už tě musel chovat, aby ses neubrečel k smrti.“

Michal se na řidiče zaraženě podíval.

„V půl šestý ráno přijedu do tiskáren a tam řve mimino. Táta na hadry, máma na hadry, tak jsem se vo tebe postaral.“ Rozesmál se. „Hele, nic ve zlým. Ale v tiskárnách mě ti pacholci dycky něčím dostanou.“

„Jak jste to myslel s tou parcelou?“

„Táta chtěl stavět, přece. Tu vaši barabiznu u lesa se snažil prodat. Teda bez urážky, ale víš sám, že to není žádnej Schwarzenberskej palác. Sháněl parcelu, ale nevěděl, jak ty úřednický svině podmáznout.

Já jsem ze Svatý Máří a už můj děda říkával, že jak jedeš do Vimperka na úřad, musíš si u nás na kopci u kostela sednout na sáňky, na záda přivázat husu a vodrážet se flaškama borovičky, jinak nic nepořídíš. Ale tenkrát se to trochu hnulo.“

„Co se hnulo?“

„No celý padesátý a šedesátý léta byl rodinnej barák buržoazní přežitek, ale pak těm nahoře došlo, že nemůžou všechny lidi nacpat jen do paneláků a bytovek. Lidi byli naštvaní až na půdu, když je nastěhovali do paneláku – tam už bylo všechno zařízený, modrý tapety s květovanejma vzorama, žlutozelený lino a vyblitá šedivá kuchyňská linka – prostě jim navezli to, co se zrovna vyrábělo a trčelo někde ve skladu.

Ale kdyžs chtěl stavět, potřebovals architekta, co ti barák navrhne tak, aby sis ho mohl postavit sám. Akorát že všichni architekti makali ve Stavoprojektu a stáli za pendrek, já znal architekta, co si nechal zaplatit deset tisíc za návrh baráku, kterej se vůbec nedal postavit! Táta měl kliku, kamarádil s Hellnerem, to nebyl žádnej břídil.“

„Ale Milan Hellner přece utekl.“

„Jo, ale než utekl, nakreslil tady lidem nádherný baráky, žádný nočníky nebo ty okálový krabice, co pak přišly ze západního Německa.“

„A kde chtěl táta stavět?“

„To nevím.“

Minuli bránu kasáren s nápisem NO PASARAN, za níž se už tvořila fronta vojenských vozidel přesouvajících se na večerní program Setkání mládeže, a vjeli na rovinku nad Drosselhofem.

Odpolední slunce se zatřpytilo na listech platanů a křižák se leskl v pavučině mezi stromy – nebo si Michal namlouval, že ho vidí.

„Víš, že tu Milan Hellner den potom, co se to tátovi stalo, postavil z větviček a proutí pomníček?“

„Ne, to jsem neslyšel.“

„Vypadalo to moc hezky, ale vojáci to druhej den rozkopali. A stará Hellnerová sem nosila kytky a zapalovala svíčky, znáš Němky, ty by v lesích světla po mrtvejch nechávaly hořet tisíc let.“

Michal polkl. Celé roky mu nikdo neřekl, že sem paní Hellnerová chodila za tátu zapalovat svíčky.

Projeli kolem nemocnice a u odbočky k náměstí se Kristýna zeptala: „Mohl byste zastavit tady?“

Řidič na ni pohlédl do zpětného zrcátka. „Vy jste mladá Sejkorová, že jo! Váš táta má taky barák vod Hellnera. Jen se mrkněte, žádná škatule, co jí spíchnete za rok, a děti se budou divit, proč jste jim rovnou nepostavili bunkr. Co teď táta na zahradě vymejšlí?“

„Opravuje zídku.“

„Ať mi radši zavolá. Já jsem nějakej Zátka ze Svatý Máří, zedník.“

„Moc děkujem.“

„Nemáš zač, kamaráde, jsem rád, že už sám stojíš i mluvíš a neležíš v kočárku a neřveš jak na lesy,“ rozchechtal se zedník Zátka.

Na rameni se kolem ramínka Kristýně připálila kůže. Připadal si jako medúza, kterou Kristýna potkala v příboji. Žije jen proto, aby jí po něm zůstaly spáleniny.

„Myslel jsem, že bysme někam zašli,“ navrhl.

„Nemám náladu.“

„Co se děje?“

„Vždycky když mluvíš o tátovi, mám pocit, jako bys byl někdo jinej.“

„Jak to myslíš?“

„Že tě to pořád trápí.“

„Chtěl bych přijít na to, co se s tátou stalo.“

„Stalo se, že ho zastřelil ruskej voják. Byla to nehoda.“

„Nebyla.“

„Myslím, že pro nás dva tohle nějak nemá žádnou budoucnost.“

Budoucnost. Jakou budoucnost má on? Je jako kapr, který ve svitu vánočních svíček plave ve vaně a ví, že i kdyby se u stromečku zjevil sám Ježíš Kristus, jeho stejně vykuchají.

„Hele, mně je vážně líto, že jsem se nezeptal na ten dopis ze školy.“

„O to nejde.“

„A o co?“

„Půjdeš na vojnu a já chci něco dokázat. Sama. Musím bejt sama.“

„To je dobrý, že to říkáš mně. To si mám jako přebrat jak?“

„Že potřebuju bejt sama.“

„No tak si buď sama, když je to tak nevyhnutelný.“

Krátce na něho zklamaně pohlédla, otočila se a s taškou přes rameno se vydala k domu nad pivovarem.

Jako by mu z ruky vyklouzl balonek a zamířil na cestu, o které rozhoduje jen vítr.

Kopl do dvou kamínků na cestě. Budoucnost, opakoval si, mě vůbec nezajímá, pro mě je důležitá jen minulost – jestli se už Podruh opil v hospodě Na Koreji a jestli tu přežil někdo, kdo si pamatuje, kde chtěl táta stavět.

Nezměřitelná hrdinství

Nejenže Sejkorovi o Mohoritově příjezdu nedali vědět, navíc i zamkli vchod do lesnické školy. Bylo jasné, že čím míň lidí popije s Mohoritou, tím větší vliv získají, a každý z nich to dotáhne nejmíň na krajského tajemníka.

Vydal se přes dvůr, nad nímž se vznášela vůně svíčkové. Prázdný žaludek se mu svíral, bylo pět odpoledne, kuchyně už byla zavřená a on nesvačil ani neobědval.

Dveře ze dvora byly naštěstí otevřené a jeho kroky se znovu rozléhaly chodbou lesnické školy.

Dnes si nemůže namlouvat, že má všechno v pořádku, protože neví, co ho čeká.

A navíc jde pozdě.

Přirozeně tu byli všichni, podplukovník Kratochvíl z vojenské kontrarozvědky, Modrá bunda a jeho dva nohsledi z prachatické StB, předseda okresního národního výboru a jeho tajemník, předseda městského národního výboru a jeho tajemník, předseda okresní organizace SSM a jeho tajemník, předseda místní organizace SSM bez tajemníka, zato s jednou z místních krásných dívek, Janoudovou. Jejího tátu poslali na montáž do Libye, aby nezuřil, až jeho dcera bude předvádět půvaby nejvyšším představitelům československé mládeže. Byla to blondýnka s ohromujícíma jasnýma modrýma očima a její vlasy v záplavě modrých uniforem zářily jako kometa na podvečerní obloze.

Vasil Mohorita seděl v čele stolu. Na sobě měl tmavě modré svazácké sako, rudou kravatu a světle modrou košili tak úhledně vyžehlenou, že se po příjezdu do Vimperka určitě převlékl, protože každý, kdo se trmácel z Prahy, když sem dorazil, vypadal vždycky jako vandrák.

Ze soudruha Mohority vyzařovala energie a sebedůvěra. Z ostatních svazáckých funkcionářů, které Sejkora znal, vyzařovaly výhradně obavy, že se něco podělá. Vypadali, že je jim pětačtyřicet, a chovali se, jako by jim bylo pětašedesát. Ale Mohorita vypadal, že vyráží k zářným zítřkům s jistotou, že bitvu, do které se pustil, vyhraje.

„Vítej, soudruhu. Už na tebe netrpělivě čekáme,“ přivítal Sejkoru předseda místní organizace SSM a zakroutil hlavou nad jeho nedochvilností. „To je soudruh Sejkora…,“ na okamžik při představení zaváhal, „… zástupce velitele místní stanice VB.“

Ostatní věnovali Sejkorovi znepokojený pohled, nejspíš sázeli na to, že se o schůzce nedozví.

Usedl ke stolu, na kterém stála váza s rudými karafiáty. Na zdi visely dvě nové nástěnky Okres Prachatice – záruka bezpečnosti západní hranice a Vimperk – město řemesel, skla a knihtisku a vedle nich nová plastická mapa Sovětského svazu a východní Evropy. Podlaha byla tak vydrhnutá, že by se z ní dalo jíst, takže opět dostal chuť na svíčkovou a vzápětí se za oknem objevila halucinace vyvolaná celodenním hladověním: krémová omáčka slunečního světla zalévající bílá oblaka houskových knedlíků.

„Podle nejaktuálnější verze kulturně-politického programu,“ navázal na svůj nevhodně přerušený příspěvek předseda místní organizace SSM, „který jsme dostali teprve před hodinou, pronese soudruh Mohorita slavnostní projev na městském náměstí a také vystoupí v neformální diskuzi ve stanovém městečku na Vodníku.“

Přítomní se na sebe zaraženě podívali.

„Dlouhodobě shromažďujeme všechny informace,“ ozval se Modrá bunda, „a zdá se, že se ochránci životního prostředí na letošní setkání zformovali do jednotného šiku.“

„Ale my, soudruzi, jsme se také zformovali do jednotného šiku,“ prohlásil Vasil Mohorita sebevědomě.

„Ano, ale právě při příležitosti Setkání mládeže je tohle město plné krásných dívek,“ předseda SSM pohlédl na Janoudovou a zdvořile, nikoli lascivně se usmál, „a řada mladých pseudointelektuálů trpí neovladatelnou potřebou hrát si na hrdiny a často našim soudružkám hodlají imponovat velmi nepříjemně formulovanými dotazy…“

„Vystihl jsi to, soudruhu, přesně.“ Vasil Mohorita očima propichoval tajemníka. „Řada mladých má potřebu hrát si na hrdiny. Už několik desetiletí vidíme socialismus jako hnutí mas, ale musíme přijmout i teorii, podle které revoluci vedou výrazné, nebojácné typy. Hrdinové. Jedinci, kteří dokážou strhnout ostatní.

Víte, že mě před návštěvou vašeho města z krajského i okresního výboru varovali? Ve Vimperku prý nikdy nežil jediný partyzán, jen pytláci, pašeráci a převaděči.

Ale já přijel a uviděl dělnické město, skláře, tiskaře, šičky, pošťačky, elektrikáře, lesní dělníky, železničáře, kopáče. Žádné zbytečné úřady, žádnou rozbujelou administrativu. Lidé tu pracují a město žije.“

Sejkoru potěšilo, že se Mohorita Vimperku nevysmívá jako Modrá bunda. Možná ho vidí jako město obyčejných lidí, kteří se ze všech sil snaží o jediné – přežít v zapadlém koutě na samém konci zadrátované Evropy.

„A právě pracovitým iniciativním soudruhům mezi námi musíme dát víc prostoru. A v přísně regulované vedoucí úloze strany trochu polevit.“

I s tím Sejkora souhlasil. Nemůžeme přece zavírat lidi za to, že jim příbuzní utečou do Německa! Ve Vimperku by museli pozavírat nejmíň desetinu obyvatel, „díky“ neteři Petře už i jeho.

„Chce to hrdinské skutky, soudruzi. Musíme naši mládež strhnout odvahou. I tady přece žili a žijí hrdinové. Nemám pravdu?“

Po téhle otázce zavládlo rozpačité ticho.

Stánky s občerstvením připravili. Plakáty vylepili. Vlajky pověsili. Ulice uklidili. Odpadky zametli. Hudbu pustili.

Ale hrdiny neměli.

V tom okamžiku se Modrá bunda na Sejkoru výsměšně usmál – ostatně se mohl smát, jak se mu chtělo, všichni šumavští partyzáni pocházeli z Prachatic.

Ale ten úšklebek Sejkorovi připomněl, jak se posmíval místním.

A vzpomněl si ještě na něco – na obsah modrých desek v Borovcově psacím stole.

„Samozřejmě tu žili hrdinové,“ řekl do naprostého ticha a měl pocit, že jeho hlas je amplionem městského rozhlasu, ve kterém to praská a šumí.

„Kdo například, soudruhu?“

„Můj táta.“

Modrá bunda zaraženě vzhlédl, stejně jako oba estébáci.

Ale bylo pozdě.

Neměli jste mi zamykat hlavní vchod, pomyslel si Sejkora, a vozit se po mně kvůli letišti. Neměli jste přede mnou tajit Havlovu návštěvu u Lopatků.

A nejsme, jak hlásíte do Prahy, město pytláků.

„Můj táta šel jednou dvacet osm kilometrů, aby chytil Machovce, největšího šumavskýho pytláka. Byl prosinec. Všude sníh. Půlnoc. Táta mrznul čtyři hodiny v údolí Kvildy v nejhorším mraze ve střední Evropě. Všichni říkali, že v tý zimě nikoho nechytí a nepřežije ani hodinu.

Pytláka chránila ledová pára, co stoupala z Vltavy. Vítr, mráz – a táta se na to všechno mohl klidně vykašlat.

Ale nevykašlal, i když cejtil, jak se mu krev v žilách zastavuje a mění v led.

A pak se na druhý straně údolí objevil syn starýho Machovce. A táta ho chytl a odvlík na polesí.“

„Mému otci namluvili,“ ozval se okamžitě Vasil Mohorita, vstal a došel k nové plastické mapě, „že nikdo nedokáže přejít Zakarpatskou Rus a připojit se k jednotkám generála Svobody, ale táta se rozhodl, že je poslouchat nebude.

Vyrazil z Chustu, kde se narodil…,“ pravou rukou ukázal na tečku pod Užhorodem, kousek od hranice Ukrajiny s Československem, „… pochodoval dva týdny, spal v lesích, na polích, v jámách, do kterých se házela uhynulá zvířata, na krajích bažiny, dokonce i v medvědím pelechu. Na jednom venkovském nádraží měl štěstí, objevil sud s medem, jenže byl tak vysílený, že když se nad něj nahnul, neudržel rovnováhu a spadnul dovnitř. Všiml si ho výpravčí, ale také místní děti, které se na něj vrhly a med z něj olízaly. Rusové ho chytli a poslali do Archangelsku, odtud lodí přes Bílé moře a povodím Pečory až do nově stavěného lágru ve Vorkutě. Strávil tam tři a půl roku. Teprve potom se dostal k jednotkám generála Svobody.“ Všichni v místnosti sledovali tahy ruky Vasila Mohority, které na plastické mapě označovaly neskutečné vzdálenosti. „Takže vím, o jakém hrdinství mluvíš, a těší mě, že tvůj otec dokázal podobné věci.“

Všichni se otočili k Sejkorovi a vrhali na něho pohledy přímo vražedné.

Stokrát si přečetli životopis Vasila Mohority i jeho otce, a teď tu seděli s prázdnýma rukama a docházelo jim, co všechno se z něj dalo vytěžit.

A do jednoho teď měli pocit, že Sejkora šel s pány na led a na rozdíl od ostatních si s sebou vzal brusle, což z něj dělalo totálního mohoritovského vlezdoprdelistu.

„Ty jsi místní, soudruhu?“ zeptal se Mohorita.

„Ano. Jedinej, kdo se tady narodil,“ pokračoval Sejkora, protože věděl, že ostatní se dostali na Šumavu jen proto, že sem převeleli jejich táty – lampasáky. „Táta tohle město miloval stejně, jako ho miloval prezident Svoboda,“ použil svou univerzální mantru.

„Prezident Svoboda na kouzlo Vimperku opravdu nikdy nezapomněl.“ Mohorita si sedl. „Ta vůně, kterou jsem cítil nad městem, je šumavské bylinné víno?“

„Ano.“

„Vidíte, soudruzi, říkal jsem, že tohle město je prosycené prací dělníků. Soudruh prezident Svoboda navštívil osobně podnik, který víno vyrábí, že ano?“

„Ano.“

„Napadlo mě, jestli by se tam dala zorganizovat krátká exkurze. Rád bych šumavské konečné ochutnal.“ Teď na sebe přítomní nevěřícně zírali, nikoho nenapadlo, že Vasil Mohorita ještě nikdy nepil šumavské.

Sejkorovi zatrnulo, protože stejně jako ostatní dobře věděl, jak šumavské obvykle zatočí s těmi, kdo ho ochutnají poprvé.

Co když Mohorita něco vyvede?

„Můžeme vyrazit hned, já čestné hosty v Mykoproduktě provádím,“ řekl, protože v továrně brigádničil a znal ji jako své boty.

„Proč ne. Byl jsi tam i se soudruhem Svobodou?“

„Ano,“ zalhal Sejkora. Mohl si to dovolit, z přítomných u toho nikdo nebyl, zažili jen návštěvu Husáka, kterého helikoptéra vysadila na hodinu v kasárnách, ale žádné přípitky se nekonaly.

Mohorita se obrátil k přítomným. „S tajemníkem dolaďte zítřejší program a v osm se sejdeme v hotelu.“

Jako první se vzpamatoval předseda místní organizace SSM.

„Ale místní odborová organizace Restaurací a jídelen připravila slavnostní podvečerní program…“

„Toho si velmi cením, ale půjdu ve stopách prezidenta Svobody a nasaju atmosféru. Je to daleko?“

„Pět minut pěšky,“ řekl Sejkora a bylo rozhodnuto.

Čerstvé mozky

V hospodě Na Koreji bylo narváno, místní obsadili hospodu, aby ji bránili proti svazákům. Lampasáci se slezli u svého stolu, staří němečtí tiskaři cosi probírali u stolu štamgastů, v rohu mastili karty Cikáni, a Podruh, Čáryfuk a Biháry zabrali stůl u okna, aby viděli na chodník, po kterém proudil nepřetržitý zástup svazáckých krasavic. Hanzlíček dřímal opřený o stěnu a z úst mu tekly sliny, zatím nezbarvené dozelena ani domodra, takže na koktejly ještě nedošlo.

Zato už načali bábovku z šumavského bylinného, což byl rosol uvařený pomocí agarového prášku, sušeného slizu z mořských řas. Vyklopen z bábovkové formy měl stejnou barvu jako víno; zlatohnědou s karmínovým nádechem. Díky lomu světla vytvářel vnitřek dojem obřího kusu narudlého rosolovitého jantaru, který žije vlastním životem, protože se po vyklopení na talířku mírně třásl.

Rosol se kousal a v ústech rozplýval jako dortové želé.

Michal doufal, že bábovku nedostane, jednou byl totiž svědkem, jak si Podruh po dlouhém dni kopání bez oběda strčil kousek té bábovky nalačno do úst, rozžvýkal ho, spolkl, usmál se, prohlásil: A jsem vožralej! a spadl pod stůl. Všichni si mysleli, že pod ním i zůstal, jenže ho našli až za dva dny v lese u Hrabic.

Michala šumavské byliny také už mnohokrát zavedly do hlubokého lesa. Obvykle vyšel z hospody, kolem svítily pouliční lampy, na ulicích parkovala auta a na chodníku se tu a tam motal nějaký opilec – a pak najednou klopýtal v nejhlubším lese na Lipce nebo u Korkusovy Huti.

Naštěstí dnes z bábovek zbývalo na talířku jen drobné rosolovité chapadélko bez třesu.

Výčepní Gábina křičela na Podruha:

„Prodat barák po dědovi! Copak nemáš vůbec rozum? Jde ti jen vo to, pořádně se zlejt? Nic ti nenaleju!“

„Cigošům napít dáš, a mně ne?“ divil se Podruh. „A proč si myslíš, že nemám rozum?“

„Prostě ti ho pánbů nenadělil, dostal jsi vakuum, a to sis eště pro jistotu vygumoval!“

Než stačil Podruh sesumírovat odpověď, zastal se ho Biháry. „Len si nemysli, Podruh to má v hlave zrovnané, vie, čo chce!“

„Bodejť! Helejte, mám nápad!“ vykřikl Podruh.

„Jakej?“

„Dáme si Mozek!“

Michalovi zatrnulo; měl za sebou horký den, kdy nic nepil ani nejedl, a teď měl chuť na pivo, ne na koktejl. S Podruhem už mnohokrát ochutnal barevné míchané nápoje, obvykle v následujícím pořadí: Vodníkovo sperma, což byla zelená s fernetem, Magické oko, panák zelené v půllitru piva, Semafor, griotka, vaječný likér a zelená, a jízda skoro vždycky končila Ledním medvědem, sektem s vodkou, po kterém ráno na všechny čekala tak děsivá kocovina, že se jen potáceli po dílně a zvraceli do plechovek.

„Já si dám pivo,“ zkusil to.

„Tu břečku, co ta trhovnice točí, pít nebudeš, to ti povídám,“ varoval ho Podruh.

„Kušuj, veď aj on má svoj fištrón,“ bránil ho Čáryfuk.

„Michal? Ten je akorát slušnej, nebo si myslíš, že je díky tomu i chytrej? Dej mu dva Mozky!“ zavolal na Gábinu Podruh a otočil se k Michalovi. „Vodečets za mě ten nebezpečnej, draze zaplacenej vodoměr u kominíka?“

„Zejtra se na něj vrhnu.“

„Baby už idú!“ vykřikl Biháry a všichni kromě Michala a Čáryfuka se přesunuli k oknu, tak dovedně maskovanému závěsy a reklamami na protivínské pivo, že z ulice nebylo vidět, jak zírají na skupinu svazaček táhnoucích batohy.

„Ta má prazdroje!“

Čáryfuk odhodil sirku do popelníku a svěřil se Michalovi: „Ozaj im šibe, teraz zo seba robia jánošíkov, ale aj tak budú iba na vecku klepať rezeň. A ty si čo robil? Bol si na kupku s tou svojou frajárkou?“

Michalovi vždycky trvalo, než si některá slova převedl do češtiny – kupko bylo nejspíš koupaliště.

„Jo, byl. Ale za moc to nestálo.“

„Tady máte Mozky,“ ušklíbla se Gábina a naservírovala Čáryfukovi jeden a Michalovi hned dva nápoje.

Mozek byla griotka ve skleničce od hořčice tak dovedně pokapaná vaječným likérem, že připomínala lidský mozek. Michal věděl, že je oba musí vypít, jinak by ho Podruh už nezaložil.

„Ukočíruješ to, chalan?“

„Jo, jen bych si dal pivo,“ vzdychl Michal a se zapřením vypil první Mozek.

„Urobíme to ako bratia: Ja rozkážem, ty popiješ.“

„Tak jo.“

„Prečo sa na teba pýtali poliši?“

„Nevím. Kvůli autu. Ale já ho akorát nechal na parkovišti.“

„Možno sa do neho niekto vlámal.“

Tím by se to snad vysvětlovalo. Sejkora autem nejel. A třeba Michala někdo sledoval, když schovával klíče u Sejkorů pod květináč, a pak se tím autem projel.

Ne, to je nesmysl, i kdyby něco takového nějaký magor provedl, nešli by po Michalovi tajní.

„Jak poznáš, že tě někdo sleduje?“

„To neviem. Na mne nikto visieť nemusel, všetko som vždy potiahol tak babrácky, že ma raz dva rafii. Nebol som ako môj brat, on bol vždy samý ostrovtip. Prečo sa pýtaš? Ty ozaj veríš, že na tebe voľakto visí? To sú iba také tvoje párky.“

„Párky?“

„To sa tak hovorí, ak si paranoidní.“

Michal se rozesmál, protože Mozek začal ve vyčerpaném organismu působit.

„Čáryfuku, my s váma čobolama budem navěky bratři, a víš proč, ty kluku slovenská?“

„Prečo?“

„Protože jsme si od vás vzali halušky.“

„Aké halušky?“

„No – jako halucinace! A vy vod nás párky – jako paranoiu! Na to se napijem!“ Michal si to po hádce s Kristýnou hodlal vyřídit s celým vesmírem. Takže vstal a vypil i druhý Mozek. „Víš, že jsem dneska viděl fotku tvýho bráchy? Vypadali ste jak kanadský dřevorubci! Co se vůbec s Bačou stalo?“

„Vrátil sa domov, je u nás pri Poprade. Ale počul som, ako si sa rozprával s Otom. Ty hľadáš voľačo po ockovi?“

„Jo. Tys ho znal?“

„Hej, s Otom boli veľkí kamaráti, veď spolu pred polišami ukrývali akési papiere.“

„Jaký papíry?“

„Neviem.“

„A kde to bylo?“

„Hore pri Drosselhofe sa prekopávaly rúry, čo idú do mesta. Čo to bolo, neviem, dotiahli to vojaci. Kopa papierov. Taký ten tučný, má také fajné priezvisko…“

„Suez?“

„Hej, tento. Hovoril, že sú v riti a Oto to má ukryť Ozaj tŕpol od strachu. Trčal som v jame, na sebe gumený kabát, a Oto hovorí: ‚Musíš to ukryť‘, tak som to do toho kabáta napchal, aj do tej diery. A zrazu všade okolo poliši a očumovali celú tú prekliatu dieru.“

„A pak?“

„Potom to asi Ota zobral, ja neviem. Vtedy nemal také pivné brucho.“

„A kdy to bylo?“

„Keď prišli Rusáci.“ Čáryfuk se otočil k oknu a zašeptal. „Pánabohajeho! Podruh požral akési tablety.“

„Radši se vypařím.“

„Ako? Veď vieš, ako si všetkých stráži.“

„Řeknu, že se mi už po Mozku chce blejt.“

„To ti nebude veriť, lebo on sám ešte nikoho nepotyčkoval.“

Ale Michal se už rozhodl a v okamžiku, kdy do sebe Podruh kopnul Mozek, vyběhl z hospody.

Po hostině zbyly v dílně na podlaze jen zmačkané tácky od chlebíčků. Na ponku stála Čáryfukova sklenice falešných feferonek, jenže do té by se Michal nepustil, protože nevěděl, které jsou pálivé a které ne. Sladká vůně bolsu se vypařila, ve vzduchu zbyl zápach bahna, solviny a potu. Michal se vypravil do kanceláře, aby našel něco k jídlu, a překvapilo ho, že Ota ještě sedí za stolem.

„Dobře, že seš tady, Michale. Prasklo to na sídlišti, ráno přijede bagr, zase si mákneš.“

„Je sobota!“

„Máš ranní.“

„No jo, sakra.“

„Seš jedinej, na koho se můžu spolehnout. A chlapi už nadávaj, že se furt ulejváš, to je samá Kristýna…“

„Já přijdu.“

„Tohle ti tady nechala Hanka Crhová.“

Výstřižky po tátovi pocházely z anglických novin z přelomu srpna a září 1968. Anglicky neuměl, jen poznal jména, jako Queen Elisabeth, Prince Charles, Prince William a pár slov… Goodyear Trophy, 2nd September 1968 a Death on the plane.

„Říká vám to něco?“

„Ne.“

„Věděl jste, že chtěl táta stavět?“

„Jo.“

„A kde?“

„Nevím. Ale sháněl pozemek.“

„Vy jste si postavil kdy?“ Kývl k zarámované fotce na zdi, na které stál krásný dům na svahu Homolky, kopce nad Vimperkem.

„Začal jsem v sedmdesátým prvním.“

„Barák vám navrhl Milan Hellner?“

„Jo.“

„A Sejkorovi taky. Našel jsem tuhle fotku.“ Položil ji do světla lampy na Otově stole. „Komu na týhle fotce navrhl barák Milan Hellner?“

„Asi všem, všichni jsme tenkrát chtěli stavět. Je pěkný mít postavenej dům od někoho, koho znáš.“

„Táta něco schovával nahoře u Drosselhofu?“

Ota tázavě vzhlédl.

„Děláte, že vo tom nevíte? Sám jste mu pomáhal.“

„Kdo ti to řekl?“

„Čáryfuk.“

Ota pustil fotku z ruky. „Michale, o tomhle nesmíš nikde mluvit.“

„Víte, co to bylo, že jo?“

„Já tomu kreténovi slovenskýmu stokrát říkal, aby držel hubu… Michale, teď mě dobře poslouchej: Zapomeneš na to, jinak my všichni, co tady v dílně pracujem, půjdem do basy – ne na měsíce nebo na roky, ale na celej život. Nevíš, s čím si zahráváš, kamaráde.“

„O co jde?“

„Do toho ti nic není.“

„Byl to můj táta!“

„To s tím nesouvisí.“

„Já na to přijdu sám.“

„Vyser se na to, říkám!“ Ota vyletěl ze židle a Michal si byl skoro jistý, že mu jednu ubalí. „Vem si tu fotku a pamatuj si jedno: Minulost je to nejhorší svinstvo, který si v týhle zemi dokážeš představit. Jsou na tebe schopný vytáhnout věci a překroutit je… Už nejde vo tvýho tátu, rozumíš? Mám tři děti, kristepane.“

„Tak mi řekněte, o co šlo.“

„Ještě jednou se zeptáš a já tě z fleku vyhodím.“

„Jste stejnej zbabělec jako všichni vostatní.“

„A ty jsi hrdina? Nástěnku se svazákama bys klidně udělal, kdybych na tebe trochu zatlačil. Nemáš ani páru o tom, co je to přežít mezi všema těma udavačema.“

„Přijdu na to, co to bylo, i bez těch vašich keců!“ Michal sáhl po fotce a už se necítil, jako by ji ukradl, ale jako by mu celé ty roky patřila.

Římský gladiátor

Jedna káď se zbytky nálevu se právě čistila a ve vzduchu se vznášela hypnotická vůně šumavského. Nálev vytékal rovnou do řeky a barvil ji do zlatohněda. V takových dnech chodívali alkoholici k bráně závodu inhalovat výpary, a rodiče a učitelé varovali děti, aby nechodily kolem řeky, protože by přišly do školy opilé.

Vrátný vyběhl do průjezdu se třemi kelímky a otevřenou lahví, aby Sejkorovu návštěvu přivítal. „Jardo, říkal jsi soudruhovi, že je šumavské vynikající žaludeční lék?“

„Soudruh Mohorita to samozřejmě ví.“

„Ale jak účinný je to lék! Stačí malé množství a celý organismus…“

„Fando, máme na návštěvu jen pár minut.“

„Rozumím, soudruzi.“ Vrátný se na počest jejich příchodu postavil do pozoru, slavnostně si naplnil kelímky až po okraj a všechny je vypil.

Varna byla velká čtvercová místnost. Byliny se louhovaly v okachlíčkované nádrži a kolem ní stály pytle označené čísly, protože receptura byla přísně tajná. Instrukce k dávkování zněly například: přidej 60 g z pytle 12. Sejkora, který tu byl před vojnou na brigádě, některé z dvaadvaceti tajných bylin identifikoval, třeba šišky chmele tak slisované, že se z pytlů vydobývaly důlkovačem na záhony, jiné byliny ale stejně jako ostatní brigádníci nedokázal určit.

Pytle byly naskládány až ke stropu a brigádníci si z nich často stavěli doupata, v nichž během směny pospávali.

Na zdi viselo zarámované Čestné uznání vlády ČSSR, Ústřední rady družstev a Ústřední rady odborů:

Za mimořádnou kvalitu výrobku
ŠUMAVSKÉ BYLINNÉ VÍNO –
dvacet let výroby bez jediné reklamace.

Bylo to trochu nezasloužené ocenění – víno nikdo reklamovat nemohl, protože každá šarže díky nesystematickému míchání chutnala úplně jinak. Vedle uznání visela lékárnička, kde se jako jediná první pomoc nabízela výhradně již otevřená lahev šumavského a šest kelímků.

„Vy jste ještě nikdy šumavské neochutnal?“ zeptal se znovu Sejkora a snažil se skrýt obavy ve svém hlase.

„Nemusíš mi vykat, soudruhu. Tvůj otec byl hrdina. Ne, v Praze jsem tohle víno v žádném obchodě neviděl.“

„Prodává se v drogeriích, je to vlastně bylinný likér.“ Nikdo z těch, kdo ho ochutnali, nevěřil, že je to víno, protože šumavské byla regulérní droga.

Místní technolog ještě předtím, než v šedesátém osmém emigroval, jednou u piva Sejkorovi prozradil: Když už sem lidi posílaj na umístěnky, musíme jim nabídnout něco, o čem ti chudáci z vnitrozemí ví, že je v tyhle pustině zachrání.

Staletí se pašoval šňupák, pak barbituráty a morfium, a jen co se hranice zavřela, vymyslelo se šumavský bylinný, aby v týhle pustině měli lidi aspoň jakous takous naději.

„Co je tohle za bylinu?“ ukázal Mohorita na kořeny plující po hladině.

„Pelyněk.“ Sejkora znejistěl. Věděl, že o Černobylu se podle jehovistů psalo už ve Zjevení svatého Jana: A z nebe spadne černá hvězda a jméno té hvězdy bude pelyněk, protože pelyňku se v Čechách odnepaměti říkalo Černobýl.

„Pelyněk se přidává do absintu, ne?“

„Jo, jo, ale s pelyňkem se to nesmí přehánět.“ To, co z absintu, zakázaného po celém světě kromě socialistického Československa, dělalo silný halucinogen, byly silice obsažené v pelyňku. Sáhl po kelímku a silná a omamná vůně ho téměř poslala k zemi.

Takovou zabijáckou šarži ještě nekoštoval.

Bezpečnostní štáb si ve Hvězdě v bezpečí dává plzeň, o které soudruzi bezpečně vědí, že s nimi nic neprovede.

Bude to strážmistr Sejkora, který Vasilu Mohoritovi zhatí slavnostní projev.

„Tohle víno,“ rozpačitě zakašlal, „má jednu výjimečnou vlastnost.“

„Jakou?“

„Někdy trošku zkresluje vnímání prostoru.“

„Jak to myslíš, soudruhu?“

Sejkora se jednou po půlnoci vypravil z Hvězdy domů, jenže v zatáčce nad pivovarem mu šumavské namluvilo, že se silnice k jeho domu otočila a vede na Strakonice. Do půl čtvrté se od svého domova vzdaloval. Našel ho Kaňka, který ve služebním vozidle kontroloval okolí města a zajímalo ho, kam jeho nadřízený pochoduje.

Do tohohle šláftruňku někdo přidává bludnej kořen, říkával děda, než vypil svou sklenku před spaním.

„Občas zavede člověka někam, kam ani vlastně nechtěl jít.“

Mohorita na to nic neřekl a Sejkora zdvihl kelímek: „Tak na váš projev.“

Napili se a mozek Sejkorovi jako vždy naznačil, že pije lepidlo, do kterého omylem napadal bez a hořec.

„Pozoruhodné. Bylinná vína máme určitě lepší než na Západě,“ prohodil Mohorita. „Víš, soudruhu, že teprve teď vycházejí najevo první výsledky perestrojky? Největší chyba, kterou soudruh Gorbačov udělal, se týká kampaně proti alkoholismu.“

„To je zlé,“ podotkl Sejkora.

„V Sovětském svazu se alkohol prodává až od 14 hodin, z filmů se vystřihují scény s konzumací alkoholu, podporují se abstinentní svatby a zakládají se Svazy střízlivých.

Výsledek? Katastrofální pokles státních příjmů, absolutní nedostatek cukru a hlavně – vznik domácích palíren a nešťastná smrt mnoha mladých lidí. Nesmíme dovolit mládeži, aby si pokoutně vyráběla vlastní alkohol. Podnik jako Mykoprodukta je naše budoucnost. Myslíš, že bych se měl o šumavském zmínit v projevu?“

„Rozhodně.“

„A co o něm mám říct? Viděl jsi tady soudruha prezidenta Svobodu, který si mladé získal na svou stranu…“

„Určitě bych připil šumavským, zmínil se o našich českých bylinách a jejich síle a taky o tom, jak se naše společnost chystá polevit v ostražitosti, abysme mohli vzít svůj osud víc do vlastních rukou…“ Sejkorovy myšlenky přerušilo bušení vycházející z útrob továrny.

„Co to je? Zní to jako buben a kytara.“

Sejkora se zaposlouchal a po chvilce pochopil: Kotlík a jeho kapela ho převezli, domluvili si zkoušení přímo ve sklepě.

„Místní chuligáni.“ Teď už slyšel slova i chraplavý zpěv:

mládež se chce bavit
mládež chodí do diskoték
a opít se do němoty
na taneční zábavě

mládež sedí v hospodě
mládež pije pivo PIVO PIVO
a v noci na ulici
padá mládež na hubu...

„Vidíš, soudruhu, alkohol je velké téma. Napijem se ještě?“

Sejkora celý den nejedl a hlava se mu začínala nebezpečně točit. Hořec a andělika už proudily jeho krví. Snad mu dnes byliny budou nakloněny.

Jestli ho dostanou, přizná Mohoritovi, že mluvil s Václavem Havlem.

S kelímky se naklonil nad nádrží. Poprvé v životě se mu ruka třásla už po první dávce. Ucítil květ černého bezu a vzpomněl si na květy, z nichž mu děda dělal bezovou limonádu, a pak všechno přebilo aroma pelyňku, který louhovaný ve víně podávali gladiátorům před bojem přímo před zraky samotného císaře.

„Tak na zítřek, soudruhu!“

Militantní kouzla

Nad nápisem 38 LET MLÁDEŽNICKÉ ORGANIZACE visela nad vchodem stanového městečka obrovská rudá hvězda a za ní se na západě sbíraly temné bouřkové mraky. Fronta se táhla ke stolku, odkud svazáci dohlíželi z plastových židlí, aby dovnitř nepronikl jediný provokatér.

Všichni ve frontě před Michalem měli na košilích zelené odznaky s počtem ročníků, které navštívili, nebo cedulku Účastník SMŠ. Ze stanového městečka tu a tam vyšlehly plameny ohňů i riffy elektrických kytar.

Michal se konečně ocitl u stolku, za nimž seděl brýlatý svazák.

„Kampak?“

„Dovnitř.“

„A průkazku?“

„Nechal jsem ji ve stanu.“

„To říkaj všichni. A ty navíc ani nevypadáš jako svazák. Vypadni.“

Michal se otočil a vydal se k silnici, jenže po třech krocích uviděl ve frontě syna tajemníka městského úřadu.

„Ahoj, Petře. Nemůžeš mě nějak dostat dovnitř?“

„To bych tam mohl taky protáhnout Ronalda Reagana.“

„Můžem se nějak dohodnout.“

„My dva? To mě fakt eště nenapadlo.“

„Vím, kde bude zejtra Podruh pouštět chlup.“

„Podruh bude zejtra chlemtat vodu z první louže, kterou najde. Ta smažka si prej sehnala pytel prášků.“

„To přežije, dal si už dva Mozky. Šlo by to?“

„Tohle je svazácká akce, a já si nějak nevzpomínám, že bych tě viděl na nějaký schůzi.“

Michal už měl na jazyku, že na nějakou určitě přijde, protože mu bylo jedno, jestli se bude cítit jako kolaborant – hodlal ve stanovém městečku něco vyvést, ale vtom ucítil na ruce horký dotek a otočil se.

Lešková měla na sobě lesklé černé šaty s ramínky a v ruce držela dvě permanentky. „Tondovi se nechce.“

„Vy máte lístky?“

„Jo, vod Sejkory za to, že mu Tonda vopravil auto,“ rozhihňala se a Michal se také rozesmál; dostane se dovnitř, protože s Kristýnou nabourali Sejkorovu škodovku.

„Tak jo. Akorát že tamten debil…,“ otočil se k bráně.

„Neboj!“ Chytla ho za ruku a táhla přímo ke stolku.

„Hele, tobě jsem říkal…,“ spustil brýlatý svazák.

„Jde se mnou,“ prohlásila Lešková.

„Ale…“

„Jaký ale? Permanentku má, tak co?“

„No tak jo, ale jestli vás někdo chytí, vlezli jste sem plotem vod nemocnice.“

„To víš, že tě neprásknem, jinak by ti tvůj pionýrskej vedoucí rozšlapal průkazku.“ Lešková ani nezpomalila, táhla Michala dovnitř, černá královna noci mezi modrými svazáckými poddanými.

Pronikl mezi organizovanou mládež.

Před dvěma vojenskými stany probíhala výstava vojenské techniky, kterou ve dvojicích hlídali vojáci se svazáky. V osadě SSM Plzeň-Sever s transparentem Vzorným studiem k socialistické společnosti vykládal u ohniště blonďatý kluk rozmáchlými gesty: „Tohle je přesně ta rudá osada, o který před válkou snili všichni levicoví trampíci…“ Minuli společný stan hnutí Brontosaurus a Ekofóra, s výstavou kreslených vtipů od Jiránka a plakáty MUŽI PLENÍ, ŽENY CHRÁNÍ A BRONTOSAURUS TO NEPŘEŽIL.

Lešková se zastavila u pódia s diskotékou Štěpána Smutného. Na udusané trávě před jeho mixážním pultem trsala spousta Vimperáků, kteří se ještě minulý měsíc dušovali, že je na Setkání mládeže nikdo nedostane. Ale nejspíš stejně jako Michal spatřili planoucí ohně červnové noci.

Belfast, Belfast, řvaly reproduktory.

„Půjdeš tancovat?“

„Zkusím najít Kristýnu,“ vymluvil se a vykročil ke stanům u lesa. Tady hlídali vojenskou techniku jen dva svazáci, každý na jednom konci. Ten z bližšího konce měl brýle a nesvazácký plnovous, a jakmile uviděl Michala, popadl samopal vystavený na stole a z legrace ho na něj namířil: „Samopal vzor 58, zbraň řadového vojáka. Víš, čím je naše armáda naprosto unikátní?“

„Ne.“

„Jako jediný stát Varšavské smlouvy má ve výzbroji i ruční zbraně vlastní konstrukce, ne jenom sovětské.“

„To je fakt šlágr. Vyznáš se v nábojnicích?“

„Jasně,“ přikývl vousáč. „Tady ti nikdo neporadí líp než já. Máš kliku, ráno odjíždím na celostátní soutěž Svazarmu do Sokolova…“

Michal mu podal nábojnici.

„Tokarev, to pozná každej na první pohled.“

„Tokarev?“

„Sovětská pistole. Ale mohl by to bejt i…“ Otočil nábojnici a uviděl nápis GECO. „Jo takhle. Nekupovals ji, doufám?“

„Kupoval.“

„Za kolik?“

„Stovku.“

„To tě natáhl pěkně vychytralej podvodník.“

Michal nehodlal vysvětlovat, že vychytralý podvodník má od maminky nakázáno nosit tesilové kalhoty a touží si s modelem US Missouri Battleship ve vaně vybojovat velkou bublinkovou bitvu.

„Co to je za nábojnici?“

„Bezcennej šrot.“

„Dík za odbornou radu.“ Michal sáhl po nábojnici a vzápětí mu to došlo. „Je německá, že jo?“

Kluk neodpověděl.

„Nesmíte o tom mluvit?“

„Nezabejváme se fašistickejma a revanšistickejma zbraněma. Buď rád, že tě nenahlásím na vojenskou správu a že ti z vojny neudělaj peklo.“

„Za to teda vážně dík.“ Michal vykročil mezi stany směrem ke koupališti a od ohniště se k němu přidal vysoký ramenatý kluk ve zválené tmavé košili a s čepicí na hlavě. Michal měl pocit, že ho už někde viděl, nejspíš na nějakém koncertě.

„Možná vím o někom, kdo by ti s tou nábojnicí pomohl,“ pronesl k Michalovi.

„Jo?“

„Slyšel jsi vo organizaci SSM u Havlíčkova Brodu, kde se svazáci zdravili hajlováním?“

„Ne, to teda neslyšel.“

„Na schůze chodili zásadně v nacistickejch mundúrech. Jeden kluk vod nich je teď tady a německou výzbroj má v malíku.“

„Ty ho znáš?“

„Trochu.“

Michal se zastavil. Proč si ho tenhle maník všímá?

„Seš tady vodsaď?“

„Jo, z Prachatic.“

Jenže to by mohl říct každý, napadlo Michala.

„Znáš Biháryho?“

„To víš, že jo, mýho tátu vobral v kartách vo úplně nový kanady. Já jsem David Jan Žák. Neměl bys nějaký drobáky? Jsem nějak na suchu.“

Michalovi se ulevilo, že se k němu přidal jen kvůli drobným. Vytáhl dvě desetikoruny, čímž se náklady na nábojnici vyšplhaly už na sto dvacet korun.

„Dík. Jdi do osady Havlíčkův Brod, tamhle u lesa. Uvidíš obra, co chodí s takovou panenkou. Ten ti poradí.“

Za ležením vojenských stanů a dřevěných chatek se rozpínalo moře stanů určených k pohodlnému šukání pro dva, a když jím Michal procházel, blesky se temným nebem proháněly jako plameny. Vzduch byl tak vlhký a dusný, že se proměňoval ve žhavou noční rosu, a on si představoval, jak se ti uvnitř muchlají, svlékají, válejí a hekají.

Prošel kolem cvičiště, na kterém péesáci předváděli, jak si to vlčáci vyřídí s kýmkoli, kdo zabloudí k hranici, a na konci louky spatřil ceduli ZO SSM Havlíčkův Brod.

Přirozeně tam žádný obr nestál, a když se vydal zpátky, uviděl kluka, který se zavřenýma očima tancoval s hubenou holkou a v ruce svíral skoro plnou lahev šumavského.

„Tohle ti za ni dám,“ řekl Michal a ukázal stovku.

„Vona je už unavená.“

„Myslím tu flašku.“

„Tak to jo, mně ten tlamolep ňák nejede.“

Michal zdvihl lahev a napil se. Nať mařinky a semeno koriandru se spojily s jeho krví. Dneska ho byliny zavedou daleko, to už po Mozku tušil. Lokl si ještě jednou a na kraji lesa si všiml urostlého kluka v kožené bundě s dívenkou tak malinkatou, že vedle něj vypadala jako liliput. Na sobě měla bílé tričko a tenoučkou bílou minisukničku.

Kluk si ho podezřívavě prohlížel.

„Co chceš, kundo?“

„Prej seš z organizace, kde…“

„Drž klapačku, čuráku, vůbec nevíš, vo co de. Svět je plnej pomluv, nikdo už nechápe, co je pravda. Nikdo za ni nebojuje, chápeš?“

„Mohl by ses mi podívat na tohle?“

Kluk sáhl po nábojnici a panenka se na Michala usmála.

„GECO 7,63.“

„Co to je Geco?“

„Gustav Genschow, fabrika na kvéry založená 1912, vyráběla náboje do pistolí a revolverů.“

„Německá?“

„Ne, mongolská asi, ty vemeno. Je to nábojnice z nejlepší německý pistole všech dob, Mauseru 7,63.“

„Mauser? Určitě?“

„Hele, jsou sráči, co ti budou přísahat, že je z nábojnice 7,62 Tokarev. Ale máš kliku, dno eště není zrezlý.“

„Jak je stará?“

„Nemám ánunk. Kdes ji našel?“

„Tady v jednom stromě pod kasárnama. Říkal jsem si, že s ní stříleli Rusové.“

„Tady ale Rusové nebyli, tady byli Američani.“

„Nemyslel jsem po válce, ale v osmašedesátým.“

„Tak to ani náhodou. Rusáci měli Tokareva nebo Makarova.“ Obr vrátil nábojnici Michalovi a nějaký svazák za nimi vystřelil k obloze další světlici.

„To nemůžeš, ty kriple!“ zařval na něho vysoký lampasák, ale světlice už letěla vzhůru, kdosi vedle nich zmáčkl spoušť foťáku, obr zašeptal: Zmiz! A Michal vykročil s lahví šumavského v jedné ruce a s nábojnicí v druhé nazdařbůh tábořištěm.

Na trávě před ním ležel kluk s holkou, oba úplně namol, vypadali, že jsou v bezvědomí, ale jejich ruce se pořád hýbaly a osahávaly, bezvědomá těla šátrající jedno po druhém.

Dvě holky si Michala prohlédly a zavrtěly hlavou. Uviděl Davida, jak poskakuje vedle dvou svazáků. V trávě se leskla čepel a Michalovi došlo, že hrají roztahovanou.

David nůž zdvihl, zabodl ho těsně vedle nohy jednoho z nich, a než se kluk vzpamatoval, znovu sáhl po noži a současně deklamoval:

„Ten kluk žil sám, sám a sám – na opuštěným statku – jen rosu a duhu si nechával – život mu nestál za zlámanou zlatku…“

„Ty vole, dávej bacha, usekneš mi kotník,“ mírnil ho svazák.

„Jmenoval se Wiesenhof – statek, co neměl ani topení – a nikdo, ani Gorbačov – se vo tom nikdy nedoví…“

„Říkám ti dávej bacha, nechci skončit jako Meresjev!“

„Žil sám životem panice – v hadrech, co kradl na poutích – našli ho za dva měsíce – a to nejhorší prokletí…“ David zmlkl.

„Básni dál, Čelakovský, ať víme, co je nejhorší prokletí!“ vykřikla brýlatá holka, která postávala opodál s lahví vína a čekala na svou kořist. A vtom se dlouhý zlatý blesk na obzoru zahryzl do země, jako by uprostřed temných lesů hledal duši, která se vždycky bude pídit po prokletí.

„Že nikdo neví – proč to udělal – že nikdo neví – proč to vzdal – asi že nikdo nezmění – to předem daný prokletí – chápete – vy dva kreténi?“ zařval David a hodil nůž přímo na svazáka. Ten uhnul, nůž se odrazil od kmene stromu a s plochým úderem spadl do trávy.

„Co děláš, blbečku, chceš mě zabít?“

David zakopl, ztratil rovnováhu, na okamžik to vypadalo, že spadne, ale zařval: Vhúááá! a rozběhl se přímo do davu modrých košil, čepice mu spadla z hlavy, ale běžel dál, zmizel mezi košilemi, a Michal se najednou cítil podivně osamělý, jako by se jediný člověk, který cítí to, co on, vypařil z povrchu země.

Nůž se leskl v trávě.

Jako by se všechno dalo vyřešit házením nože, napadlo Michala.

Nebo tím, že si člověk najde samotu v horách, kde se zavře a chcípne.

Dech i bušení srdce se zrychlily, kořeny hořce a zázvoru v útrobách klíčily a rostly, v lahvi pod jeho prsty i na kraji lesa.

Hellner tam udělal pomníček, řekly,

vojáci ho rozkopali,

my to víme, rosteme tam každý rok,

v noci tě tam zavedem.

Ty ho vzkřísíš.

Zas budeš tam,

kde je táta

doma.

„Viděls toho kreténa?“ pěnil vyšší ze svazáků. „Tady je to jeden kokot vedle druhýho, přehlídka magorů, ty vole, já snad půjdu spát!“

„Nechcete si zahrát?“ zeptal se Michal.

Oba na něho vytřeštili oči.

„Já jsem v pohodě, kluci. Dáme jedno kolo, když vyhrajete, flaška je vaše. Nefalšovaný šumavský bylinný, semeno fenyklu a kůra skořice dělaj úplný zázraky.“ Zdvihl lahev stejně hrdě, jako domorodci na Nové Guineji zvedali scvrklé vysušené hlavy poražených nepřátel.

„To je to víno, co se nikde nedá koupit?“

„Jo.“

„Můžu si čuchnout?“

„Jasně.“

Kluk si přidržel lahev u nosu a znechuceně se zašklebil.

„Ty vole, to páchne jak ta vaše pochcaná řeka. No tak si zahážem. Ale nejdřív se napiju.“ Trochu si přihnul a zavrávoral. „To je sračka!“

Michal pohlédl na stříbrnou střenku. Jeho hlava explodovala. Zažil to, když do šumavského přimíchal francovku – vznikl opak nemrznoucí směsi a on jako hmyz po zimním spánku okamžitě vylétl do horkého slunce.

„Víte co? Já vás zabiju, čuráci!“ Nůž mu vylétl z ruky, letěl těsně kolem jejich hlav a zabodl se přímo do obrovského dřevěného symbolu SSM, rudého planoucícho srdce.

Starý pes

Na podlaze koupelny ležely Kristýniny batikované šaty a na poličce spatřil Sejkora něco, co doma ještě neviděl – bleděmodrý zapalovač.

Šaty nevoněly parfémem Dior, který před měsícem zabavil z kamionu ožralého polského řidiče, páchly nikotinem.

Jestlipak Eva ví, že naše dceruška kouří?

Ale aspoň je Kristýna doma.

S přemáháním se pustil do holení. Slunce planulo na obloze a břicho bolelo důvěrně známou bolestí. Táta jednou prohlásil, že je mu po šumavském vždycky tak, jako by snědl veverku, kterou si zapomněl uvařit.

I doktor Sejkoru varoval. Pití bylinného způsobuje halucinace, deprese a stav naprosté etické degenerace individua, což byl, jak ho překvapilo, běžný lékařský termín.

Dám si jíl, pomyslel si, srnky ho olizujou, vždycky když je jim bídně.

Nejbezpečnější je chovat se jako zvěř, řekl jednou táta. Jak začneš něco vymejšlet vlastní hlavou, seš v pytli.

Otřel si tvář ručníkem a zamířil do kuchyně, aby si spravil žaludek.

Včerejšek proběhl uspokojivě. Po návštěvě Mykoprodukty se vrátil se soudruhem Mohoritou do hotelu Hvězda. Vypil šest piv a čtyři vodky. Zůstával ve střehu, kdykoli ho mohli obvinit z kontaktu s Václavem Havlem, ale odpadl při debatě o ekonomické situaci v Maďarsku a Polsku. Samotný závěr večera si nepamatoval, ale soudruh Mohorita jedl, pil a veselil se.

Přesto nebylo vyloučeno, že ho dojezd šumavského dostihl.

„Nevíš, co je s Mohoritou?“ zeptal se Kaňky, který měl službu a okamžitě zvedl sluchátko.

„Byl tu, vzkazoval, že vám děkuje, říkal, že si prohlídne stanový městečko, promluví s mládežníkama, osonduje náladu a připraví si projev. Litoval, že tu nejste.“

„Sežeň bednu šumavskýho, a jestli se vrátí, dáš mu ji jako dárek.“

„Ale dyť jsme sami vyhlásili zákaz prodeje! Přece víte, jak v drogerii zuřili, když museli flašky vytahovat z regálů.“

„Nějak si poradíš. Přijedu do dvaceti minut.“

Zavěsil, zabloudil pohledem k prosklené knihovně v obýváku a najednou měl pocit, že tu něco nehraje. Co když mu nainstalovali odposlouchávací zařízení? Na posledním školení o něm vykládali celé hodiny.

A pak si na parapetu všiml otočeného rámečku.

Fotka z hospody na Včelné – vzpomínka na časy před osmašedesátým –, na které byl s Leškem, Rudou, Otou, Vrabcem a Hellnerem a svou milovanou motorkou, zmizela.

Sebrala ji Kristýna?

Jestli se o jeho tajemství dozví jeho dcera, svět se mu rozpadne pod rukama, ať už se bude chovat jako zvěř, nebo bude něco vymýšlet vlastní hlavou.

Varšavské manévry

Takhle Michala ještě nikdy hlava nebolela. Obvyklý oblak z cigaret a protivínského piva mu ve srovnání s dnešními ostrými střepinami v hlavě připadal jako hojivý závoj.

Napravo se ozval motor autobusu. Oddychl si; je v dílně, každý den ráno jezdí školní autobus.

Ale proč je tu taková tma?

A v sobotu školní autobusy nejezdí.

Zvedl hlavu a proudy koktejlů i kaše šumavského pronikly do míst, které dosud bolest neosídlila.

Neležel v dílně na hromadě hadrů, ale na slámě, ve vzduchu nepáchla solvina, ale močůvka. Ve tmě před ním se třpytil obdélník světla, který nejspíš ohraničoval dveře.

Nahmatal kliku a vyklopýtal ven.

Slunce ho oslepilo tak, že se skoro složil.

V močůvce u jeho nohou se válel zámek i s petlicí a jejich rez světélkovala jako mořské řasy.

To jsem asi vylomil já, napadlo ho na dvoře Drosselhofu, starého německého statku pod kasárnami.

Včera v noci ho šumavské zavedlo sem a cestou mu něco vykládaly kytky.

Nad hlavou mu zabzučely vosy a zamířily k otevřené lahvi šumavského opřené o plot. Několik jich už bez hnutí plavalo v bronzové rašelině, kterou včera nedopil.

Kristýna vosy zachraňuje, já je vraždím.

Vzápětí se ozvaly kroky a do vrat vkročil tlustý chlap v roztrhaných hadrech – bývalý lampasák, kterému místní přezdívali Suez.

Podíval se na Michala a pak uviděl flašku.

„To je tvoje?“

„Jo.“

„Budeš to dojíždět?“

„Ne.“

Suez odehnal vosy a pořádně si přihnul. Pil tak lačně, že mu víno cákalo na košili a utopené vosy polykal jako bonbony.

„Todle je fakt vývozní matroš,“ prohlásil, otočil se ke stáji a zmizel uvnitř.

Rozbitého zámku si nevšímal, na rozpadajícím se statku to vypadalo, že je vylomený už dlouho.

Michal se tak mohl utěšovat, že nic neudělal, jako dítě, které napadne: možná už to všechno takhle bylo.

Hluboký výkop na kraji silnice ohraničovala prkna, červený hadr a zamřížovaná svítilna. Bagrista byl mladík od Prachatic v červeném tričku s černým nápisem DURAN DURAN. Ustřižené rukávy trička odhalovaly pořádné svaly.

Kolem bagru se už seběhli důchodci. Dnešek byl nabitý událostmi; průvod městem, slavnostní projev, přehlídka vojenské techniky, turnaj v malé kopané, promítání v letním kině a teď ještě havárie vody a příjezd nejvýkonnějšího bagru okresu.

„Seš vožralej,“ přivítal ho Ota.

„Nejsem.“

„Seber se a padej domu.“

„Kde je Podruh a ostatní?“

„Jeli taxíkem za Romkama do Strážnýho.“

„Nemůžu jít domů – bagr přijel kvůli nám, a já jsem jedinej, kdo tam může vlézt.“

„Nalitýho tě tam nepustím.“

„Vlezu tam a vy zapomenete, co jsem vám včera říkal. A dobře víte, že jsem lezl už do horších děr a měl přitom horší opice. A o bagru jsme si mohli nechat jenom zdát.“

Přešel silnici a pohlédl přes okraj jámy. Čekal ho osmimetrový sestup. Hlava se mu točila a nad jámou měl pocit, že mu všechny plyny, které číhají dole, pronikají do mozku prosyceného bylinami.

„Přivážu tě na provaz. A budeš se mnou mluvit.“ Ota mu podal černý gumový oblek, a když si ho Michal navlékl, uvázal mu kolem pasu provaz. „Kdyby se ti motala hlava nebo chtělo zvracet, zataháš.“

Hlava se mu už motala a zvracet se mu chtělo taky. Místní důchodci, většinou staří Němci, které na sídliště přestěhovali ze sklářských domů u řeky, vyrukovali s hláškami.

„Hele, mladej, hlavně nám to nepodělej jako Paulus u Stalingradu!“

„Chcem si vydrhnout frňáky, než napochodujou ty vaše organizovaný holky.“

Sáhl pro lopatu, také přivázanou na provaze, položil nohu na první příčku žebříku a ucítil těžký nakyslý pach země, tisíckrát silnější než závan nafty a benzinu.

Pomalu slézal po žebříku. Tmavomodrá vrstva asfaltu byla tenoučká jako slupka od melounu a pod ní se jako dužina nastřádala vrstva hnědé země protkaná bílými kořínky.

Konečně byl dole, jeho nohy se dotkly černé země zalité bahnem. Nesoustředil se, na kluzkém dně výkopu uklouzl, ale neupadl.

Země vyfukovala velké hnědé bubliny. Strmou stěnu po jeho pravé ruce zpevňovaly trámy. Vysoko nad ním zářil kruh modrého nebe. Vnímal slabou vibraci ve stěně, jak se nahoře po silnici valila auta.

Motor bagru zařval a nad Michala se trhanými pohyby vznesla žlutošedivá popraskaná radlice podobná dračí hlavě. Ota se nakláněl nad jámou a ukazoval bagristovi, kam má hrábnout.

Lžíce se zaryla do bahna, a když se pak se zemí a vodou zdvihla, Michal ze všech sil lopatou odhrnoval bláto z vodovodní roury, aby zjistil, kudy voda utíká, ale hladina se mezi jeho nohama zavřela příliš brzy. Čekal, až se radlice znovu objeví, ale motor utichl a on zaslechl hlasy důchodců.

„Kdo je tam dole?“

„Rudovo kluk.“

„Kterýho Rudy?“

„Toho, co dělal v tiskárně.“

„Myslíte toho, co chtěl postřílet Rusáky?“

„Jo.“

„Jeho kluk je tam dole v těch sračkách?“

„Kde jinde?“

Všichni se zasmáli.

Ze stěn obnažené země se kamínky sypaly do bahna u Michalových nohou. Tátovu smrt si každý vykládal, jak se mu hodilo. Podle lampasáků vezl na motorce samopal, aby na pokyn CIA postřílel co nejvíc sovětských vojáků. Podle komunistů naše internacionální osvoboditele provokoval a házel po nich kameny tak dlouho, až se jeden z kamenů odrazil od stromu tak nešťastně, že zasáhl zbraň sovětského vojáka a ta vystřelila. A podle starých Němců, kteří do jednoho sloužili ve wehrmachtu, si to Ruda rozhodl vyřídit s Rusáky po svém, jenže neměl dost fištrónu a na vojně ho lidová armáda nenaučila pořádně střílet.

Tátu si vzala smrt, a proto si jeho konec každý vykládal, jak ho napadlo.

Sevřel lopatu.

Motor bagru zařval, lžíce zastínila nebesa, zakousla se do země a rvala svou kořist, zatímco Michal odhrnoval bláto a hledal rytmus mezi rukou, stehnem a lopatou.

To ráno, kdy táta umřel, střílel po Rusácích zarostlý voják v uniformě wehrmachtu. Rus to nebyl, protože v osmašedesátém neměli Rusové pistole Mauser, ale Tokarev.

Je to jediná stopa, kterou má, tak se jí bude držet.

Místo, kde se voda z vodovodního řadu valila ven, bylo přímo pod jeho zablácenýma rukama.

Zatáhl za provaz.

Motor utichl.

Michal čekal, co zahlásí důchodci, ale ozval se jen Ota.

„Slyšíte to?“

Stěna se roztřásla a šedivé kamínky se z ní řinuly jako těžké slzy.

„Zelený gumy stěhujou na náměstí vojenskou techniku! A to mi lampasáci slibovali, že tudy dneska nepojedou!“

Plát země se na nezpevněné straně oddělil od svahu a zřítil se vedle Michalovy holínky.

Bláto mu vystříklo do obličeje.

Sáhl po žebříku tak nešťastně, že se žebřík zakymácel a sunul se k opačné straně jámy mimo Michalův dosah.

Československá lidová armáda ho zabije tři měsíce před vojnou.

„No jo! Tamhle jedou! Náklaďáky s přívěsama!“ Kamínky už létaly jako lavina a země kolem Michala padala v plátech, podobná obrovským trhajícím se hnědým plachtám.

Jeho země se ho chystala sevřít ve své náruči.

„Táhnem!“ řval Ota. „Pojďte mi pomoct, blbouni!“

Provaz na Michalově hrudi škubl a napnul se.

Ucítil nasládlý plyn. Nohy opustily vybuchující bláto a on se kymácel na provaze.

Plul vzduchem.

Natáhl ruku po žebříku, ale byl moc daleko. Provaz ho táhl vzhůru, slupička asfaltu se objevila před jeho očima, pak střecha bagru lesknoucí se ve slunci, hadr nad výkopem a pak tlak kolem trupu povolil.

Na chvíli ztratil vědomí a vzápětí cítil, jak ho svírají dvě ruce.

Modré oči čiré jako voda beze stop bahna byly oči stejně staré jako oči jeho táty.

„Mluv! Michale! Řekni sakra něco!“

Zalapal po dechu a zašeptal: „Co jste s tátou schovávali? A co mám dělat, abyste mi to řekl?“

Rodinné domy

V deset hodin začínala další porada. Jestli budou zase mlít o zemědělství v Maďarsku a odborech v Polsku…

Na cestě k domu spatřil Sejkora dívenku v tričku a sukni, která v jedné ruce vlekla cestovní tašku a v druhé skateboard, který na Setkání mládeže ještě neviděl. Dívenka vypadala mladince, jako by jí bylo dvanáct.

„Do stanového městečka sejde na druhou stranu.“

„Já jdu špatně?“

„Musíte nahoru na Vodník. Já vás svezu.“ Sáhl po tašce, dívenka ucukla rukou.

„To dojdu,“ špitla.

„Přece se nepotáhnete v tomhle horku. Nastupte si.“

Zavrtěla hlavou, zírala na skateboard, a jemu to konečně došlo.

Když ji někdo uvidí s esenbákem, budou si myslet, že na ostatní donáší.

„Jak chcete,“ zamumlal.

Na hladině Vodníku, obvykle pokryté nazelenalým slizem, pluly dnes ráno bílé voskované kelímky, které si pionýři na své povinné sobotní brigádě přitahovali větvemi. Nad vojenskými stany se třepotaly krepové fáborky. Mezi zkroucenými třešněmi spatřil křesanovský rybník, na který chodívali místní pytlačit, a za další zatáčkou ženu, která také táhla velkou tašku, jen už to nebyla dívenka, i když byla drobná a pořád štíhlá.

„Já vám pomůžu, paní Hellnerová.“

„Prosím tě, máš město plný mladejch holek, a budeš se starat vo starou bábu? Co tu vůbec děláš?“

„Kontroluju práškování.“ Byl rád, že nemusí říkat, že jede k Leškovi pro auto. „Ukažte.“ Usmála se, když jí vzal tašku, a jeho potěšilo, že je tu někdo, kdo je mu za pomoc vděčný.

„Nevíte, kdo tu lítá s práškovacím letadlem?“

„Myslíš, že mi někdo něco řekne?“

„Třeba jste někoho viděla.“

„Já už ani pomalu nerozeznám letadlo vod čmeláka. Co Kristýna? Jak se má?“

„Dobře.“ Začala kouřit a přestala uklízet, pomyslel si, a skoro zaskřípal zuby.

„Vyrostla z ní krásná holka.“

„To jo,“ zamumlal. Má se zeptat na jejího syna? S Milanem bývali kamarádi, ale teď to bude vypadat, že ho zajímá, jak emigranti udržují kontakty s domovem.

„A Michal je moc šikovnej kluk. Včera přišel na vodoměr a vyptával se na tátu. Řekla jsem mu o tom vojákovi wehrmachtu. Můj táta ho viděl ten den, kdy zabili Rudu.“

„To jsou jen takový řeči, ne?“

Krátce na něho pohlédla. „Michal chtěl taky vidět fotky.“

„Jaký fotky?“ zeptal se znepokojeně.

„Pojď, já ti je ukážu, upekla jsem koláč.“

Bylo lepší vědět, o jaké fotky jde, takže si po letech prohlédl zahrádku obehnanou nízkým plotem, šest bílých růží a otlučený rozpadající se zámek z kamínků, který jí Milan postavil pod okny. Neopravovala ho, bála se, že si někdo bude stěžovat, jak dává na odiv, že její syn staví domy v Bavorsku, a ona před domem vystavuje buržoazní vymoženost.

Celé Hrabice se změnily. Když tu byl s tátou jako kluk, stávaly na návsi vápnem omítnuté statky, které se proměnily v šedivé pevnosti s plechovými vraty, pokryté břízolitovou omítkou.

Všechno, co připomínalo sedlačení, zmizelo. Slepice, které kdysi pobíhaly po návsi, schovávali místní ve výbězích u lesa, aby nikdo neviděl, že hospodaří.

Ukusoval tvarohový koláč, prohlížel si články z bavorských novin a fotky kliniky bundeswehru.

„Pořád si s Rudou něco kreslili, tenkrát když Milan dostal práci jako architekt na natáčení filmu o Remagenu.“

„Nejspíš kreslili ten barák, co už Ruda nepostavil,“ vzpomněl si Sejkora. „Kdy se ten film točil?“

„Začali natáčet desátýho dubna 1968,“ odpověděla bez zaváhání a Sejkora pochopil, že v té době pořád žije. Její syn tu má práci a budoucnost, ve které jeho děti běhají po zahradě a dívají se na Boubín a lesní louky. „V severních Čechách si mohli Američani rozstřílet kostely a baráky po Němcích. Milan tam vzal kluky, co dělali u Oty, i Cívku, Vrabce, Kaňku, vydělali si majlant. Taky si nakradli zbraně a uniformy.“

Sejkora přikývl, protože z toho samozřejmě byl průšvih, ve Vimperku se pak hledaly uniformy americké armády a wehrmachtu.

„Byl tam i Ota?“

„Jo. Všichni měli před vojnou, jeli si vydělat. Dneska se tím nikdo nechlubí, eště by mu udělali černej puntík, že makal pro Američany.“

„A Tonda Lešek tam byl?“

„Taky.“

O filmu Sejkora věděl, že se v něm ustupující Němci snaží vyhodit do vzduchu poslední most přes Rýn. V kinech se ale nepromítal, protože američtí vojáci se ve filmu chovali jako hrdinové.

„Most stál u Davle, jenže na něm nebyla železnice, takže Milan navrhoval imitace kolejí a slepej tunel, co ústil do skály.

Ráno 21. srpna čekal českej komparz na natáčení ve stejnokrojích americký i německý armády, a na silnici u mostu vyjely ruský tanky, natočily věže a vypadalo to, že všechny postřílej, Rusové o natáčení vůbec nevěděli!

Naštěstí se nic nestalo. Ale s natáčením byl šlus, Američani postavili most v Itálii a přemlouvali Rusáky, aby vrátili zabavený rekvizity a kostýmy. Ti je použili jako důkaz, že tu američtí i němečtí vojáci běhali s nabitejma samopalama. Komparzistům hrozili, že jim to přičtou jako plánování ozbrojený akce proti vojákům Varšavské smlouvy. I proto Milan utekl tak rychle.“

Podala mu další fotku. Vnučky, dvojčata, byly asi stejně staré jako Kristýna, jedna světlovlasá, druhá černovlasá, takže si vzpomněl na Kristýnu a Petru.

Na břehu alpského jezera se za nimi modrá voda leskla jako nebe, které sestoupilo mezi hory, a on myslel na kelímky a sliz na Vodníku.

„Jedna chce studovat archeologii a druhá design.“

Takhle rozesmáté děti bude mít Petra, jeho neteř. Jestli se jí narodí kluci, budou zlézat alpské vrcholy a plavat v horských jezerech, aby obstáli na společném cvičení s americkou armádou.

„Milan má nádherný holky,“ řekl s hlubokým povzdechnutím.

Lešková měla kůži tak povadlou, jako by zestárla o deset let. Anebo je zblblej holkama z fotek a svazačkama, co vypadají na dvanáct.

„Ani sis včera nebyl zatrsat,“ pronesla chraplavým hlasem. Určitě řádila celou noc, chlast a nikotin táhl až k němu. Připomínala Romky, co se v hospodě v Horní Vltavici praly o chlapy. Jedna z nich na něho vytáhla sekyru a při výslechu to zdůvodňovala tím, že se jí Sejkora líbil a chtěla mu to dát najevo.

„Dáš si kafe?“

„Zrovna jsem jedno měl. Je Tonda doma?“

„Jo.“ Ani se nehnula, stála s pravou rukou na rámu dveří, takže viděl její zarostlé podpaží. „Kakaový sušenky třeba?“

„Potřebuju mluvit s Tondou.“

„V rádiu hlásili, že Mohorita ve Vimperku pronese projev. Jestli to takhle půjde dál, třeba u nás Reagan a Gorbačov podepíšou smlouvu o světovým míru, možná u stánku s párkama na koupališti, co myslíš?“

Pohlédl do jejích tmavých očí. Vždycky s každým trochu flirtovala, ale teď měl pocit, že ho jen zdržuje.

Prošel oběma garážema, ale nenašel v nich jedinou stopu po své škodovce. Ve třetí kluk v lesklé modré přilbě túroval motor sportovní motorky. Když uviděl Sejkorovu uniformu, poněkud zaskočený pohlédl na Leška, který se narovnal z betonové podlahy poseté nářadím a chromovými disky.

„Jen klid, počkej tady,“ prohodil Lešek ke klukovi a kývl na Sejkoru.

Vyšli na dvůr, zamířili k zahradě a Lešek omluvně pronesl:

„Všichni chtěj, aby jim výfuk řval na kilometry.“

„Tenhle kravál musej slyšet až ve Vimperku na sídlišti.“

„No a? Vopravuju letecký motory pro statky, v těch to taky praská jak při vostrý střelbě.“

„Doufej, že tě nikdo neudá.“

„Snad to stopíš, ne?“

„Auto je hotový?“

„Jo, dal jsem ho tamhle, aby ho nikdo nevočumoval.“ Ukázal ke dvěma třešním, mezi nimiž spatřil Sejkora svou milovanou škodovku. Předek byl opravený a čerstvě nastříkaný lak se na slunci leskl.

Došel k autu a pohladil kapotu. Motor se rozběhne a jeho ztrápené srdce se uklidní.

„Zrovna jdu vod Hellnerový. Vykládala vo vojákovi bundeswehru, kterýho její táta viděl ten den, co zabili Rudu.“

„Přesně na to samý se ptal Michal. A taky mu vrtala hlavou ta fotka.“

„Jaká fotka?“

„Jsme na ní já, Ruda, Milan, Vrabec, motorky…“

„Myslíš tu fotku z Včelný?“

„Jo.“

Sejkora cítil, jak mu leknutím škublo ve tváři.

Fotku z jeho obýváku nesebrala Kristýna.

Michal mu šmejdí po baráku.

Kdyby s Kristýnou našli další fotky…

Stejně jako ráno si ani teď s tak děsivou představou nedokázal poradit.

Slavnostní fanfára

Michal šel městem, aniž vnímal, kam jde, jak ho naučilo dětství. Byl vděčný, že není pod vlivem šumavského, které by ho vedlo do temných koutů lesa nad městem. Slunce ohřívalo zem pod nohama, a ta se nepropadala a nevypouštěla jedovaté plyny.

V rohu slavnostně vyzdobeného náměstí nasedalo na obrovskou koloběžku dvacet mládežníků a mládežnic v bílých tričkách, červených trenýrkách a červených minisukních.

Ve vzduchu páchlo zvětralé pivo, zvratky, moč a bláto, které si Michal táhl s sebou. Na dveřích koloniálu visela cedule:

PRODEJ ALKOHOLU
DOČASNĚ ZASTAVEN

 POZOR! I PIVA

Na tribuně si osamělý pionýr zkoušel nátisk trumpety a u pivního stánku s vlajkou protivínského platanu pokuřoval chlápek s pivním panděrem.

„Dáte mi jedno?“

„Možná kdybys měl svazáckou košili, ale chuligánům nenalejvám.“

„A když si ji seženu?“

„Tobě ji nikdo nepučí, moc smrdíš.“

„V kolik začnete?“

„Až dostanu befel, ale na beton až po projevu. Jenže tobě ho nenatočím ani potom, vypadáš, že uděláš pěknej průser.“

„Jakej průser?“

„To víš sám nejlíp, kamaráde.“

Na horní část náměstí vpochodovalo asi dvacet pionýrů, ale kluk, který mu prodal nábojnici, mezi nimi nebyl.

Na dveřích hospody oznamoval šedivý papír, že je výjimečně do 16:00 zavřeno, ale Michal výčepního znal, takže odbočil doleva do vlhké tmavé chodby a otevřel dveře do výčepu.

MLÁDEŽNÍKŮM NENALÉVÁME
(ANI ŠUMAVSKÉ)

hlásala cedule na pípě, ale nádražáci po noční mastili u piva karty, u zdi si nad rumem cosi vykládali cestáři a u pípy postával v černém mundúru kominík, kterého hostinský nikdy nenechal sednout, aby mu neušpinil ubrus a židli.

„Dám si jedno.“

„Tobě nenaleju.“

„Proč ne?“

„Něco vyvedeš.“

„Nejsem svazák.“

„Tím spíš.“

„Hele, neblázněte a dejte mi pivo. Jsem úplně dehydrovanej…“

„Moc smrdíš.“

„Tady smrdí každej.“

„Ale ty smrdíš jinak než vostatní.“

Z boku do Michala strčil nazrzlý chlap.

„Takový holce jako Kristýna…,“ zamžoural na Michala opuchlýma očima, „nesaháš ani po kotníky. Takovou holku chudák jako ty nemůže nikdy milovat. Ty můžeš nanejvýš milovat svý hovno. Počkej… ty smrdíš tak, že nemůžeš milovat ani to.“ Michalův zápach muže úplně přemohl, svalil se zpátky na židli ke štamprli rumu.

Dveře se otevřely a do hospody vkročil David Žák, dnes ovšem bez své čepice.

„Neumíš číst? Svazákům dneska nenalejváme!“ okřikl ho okamžitě hostinský.

„Nejsem svazák.“

„To říká každej svazák, než dostane přes držku!“

David zaváhal, Michal na něho mávl a oba vyšli na chodbu.

„Ta básnička včera byla fakt dobrá.“

„Jaká básnička?“

„O samotě v lese, kde umřel ten osamělej kluk.“

„Vo žádný básničce nevím.“

Michal se rozesmál. „Chceš se někde zašít a popít?“

„Dneska? To by se tu musel zjevit Ježíš a rozdávat lahváče.“

„Pojď za mnou.“

Dveře na konci tmavé vlhké chodby vedly na zahrádku k otlučené dřevěné lavičce s vyhlídkou na silnici do Pasova.

„Nejmenší soukromá zahradní restaurace na světě. Počkej tady.“

„Kam jdeš?“

„Pro zázrak,“ usmál se Michal a vykročil po schodech.

Dobrý náčelník

Prachatické posily postávaly na rohu, aby uzavřely ulice k náměstí, zatímco se chodníky plnily mládežníky zvědavými na projev Vasila Mohority.

Na stole se rozdrnčel telefon.

„Marcela se ztratila. Předloni jsme museli prolézt všechny keře a nakonec se válela s bagristou na hromadě písku u jatek…“ Sejkora pochopil, že volá starý Brůžek, jehož dceru kdysi vezl s Kristýnou na pionýrský tábor. „Já už na to nemám, abych s holí v ruce prolejzal parky po městě, seš esenbák, tak to zařiď.“

„Jasně, spolehni se.“ Brůžkovi před lety utekla žena a Sejkorovi ho bylo vždycky líto.

„Ten bagrista tu někde je. Znáš ho, takovej svalovec, ale řeknu ti, že jestli ho najdu, roztrhnu ho jak hada.“

„Jo, my vo něm slyšeli.“ Sejkora bagristu potřeboval kvůli zahradě. Mohl by ho sebrat a donutit, aby mu rozboural zídku. „Zavolám, jak se něco dozvím,“ řekl a zavěsil.

Teprve když si rodiče začínají lámat hlavu s ratolestmi, Setkání mládeže doopravdy začíná.

Vyhlédl z okna. Už za chvíli se od hotelu Zlatá hvězda vydá slavnostní průvod a bude pokračovat projevem Vasila Mohority na vimperském náměstí.

Z amplionů budou prskat pochodové písně a pionýři a svazáci budou s mávátky a vlajkami před světly televizních kamer hledět k obloze, na které stříbrné stíhačky nakreslí souhvězdí, z nichž se čte budoucnost v zemi, ve které včera znamená okupaci a zítra taky.

A až rozzářený svátek SSM pohasne, promění se Vimperk zase v zapomenutou díru Šumavy, kde se bude chlastat, ničit státní majetek a nadávat na Pražáky a komunisty.

Hned v pondělí se začne šmelit. Naposledy se okamžitě po Setkání mládeže tři zaměstnanci Státních lesů, kteří měli povolenku do hraničního pásma, vydali načerno přes hranici do bavorského Finsterau, kde v supermarketu Kralik Nah Und Gut nakoupili všechno, co místní na mládežnících tak fascinovalo – plesnivé džíny, barevné walkmany, trička s lesklými nápisy a poslední čísla Bravíčka – a načerno to prodávali ve výčepu hotelu Vltava. Během pár minut se před hotelem vytvořila fronta a všechno zboží bylo pryč, než stačily dorazit pořádkové síly.

Telefon znovu zazvonil.

„Jardo,“ ozval se Borovcův sípavý dech.

„Mám přijít?“

„Nikam nechoď.“ Borovec polknul. „Já už se ze špitálu nevrátím. Zavolám Prachatickejm, že stanici povedeš ty. Musíš ale přísahat, že to nepoděláš, jako jsem to podělal já.“

Sejkora se nadechl a do sluchátka pronesl: „Přísahám.“

„Slíběj, že to bude lepší, a ty makáš jak šroub. Za deset let ti řeknou, že to lepší není a že jsme všechno dělali blbě, teda kromě Rusáků a Kubánců, ty dycky dělaj všechno nejlíp, protože maj Fidela a ten přežije všechno, poněvadž se na nějakou perestrojku vykašle.

Budeš dobrej náčelník. Povedeš to jako Castro. Vo nikom lepším nevím.“

„Děkuju…,“ vykoktal Sejkora.

„Jestli mi děkuješ, seš korunovanej vůl. Žena se na tebe vykašle a dcera se za tebe bude stydět. Jedinej, kdo tě bude mít rád, budou Cikáni, protože těm jsme zařídili báječnej svět, ve kterým může Biháry vobrat v kartách kohokoli se mu zachce, a to je socialismus, všichni jsou si rovný, můžou provádět stejný lumpárny jako ti nahoře a to jim ke štěstí stačí…,“ v telefonu se ozval ženský hlas, nejspíš sestry, protože Borovec zařval: „Starýmu esenbákovi seberou i telefon!“ A pak bylo ticho.

Sejkora zavěsil.

Jestli ho nezatknou za kontakt s Václavem Havlem, stanice bude jeho.

„Volal tajemník okresního SSM,“ ozval se Kaňka, který vešel do kanceláře.

„Co chtěl?“

„Máme zavřít Podruha, prej dal flašku šumavskýho svazačkám za to, že se s ním vyfotěj nahoře bez, potom hrál se svazákama z Bardejova karty, nabíd jim deset táců, když jeho a Biháryho porazej, vobral je do jednoho vo svazácký košile, kravaty, odznaky a kalhoty. Na fleku si je na sebe natáhli a dělaj po městě ostudu SSM…“

Sejkora nepřítomně přikyvoval, protože Podruh byl teď nejmenší z jeho starostí.

„Musím na poradu.“

„Prej se bude řešit, jestli svazákům pustěj film vo sídlišti v Praze. To mi řekněte, kdo by jezdil na Šumavu koukat na film o panelákách? Jmenuje se Panelákoviny…“

„Panelstory,“ opravil ho Sejkora.

„Jo, to je vono. Můžu se na něco zeptat?“

„Jasně.“

„Vážně jste chlastal s Mohoritou?“

„Jo.“

„To je něco. Taky jsem vám chtěl říct…,“ kdovíproč zmlkl a zahleděl se na podlahu.

„Cos mi chtěl říct?“

„Vono je to takový blbý.“

„Ale no tak, užs to nakousl.“

„Mám bratránka, co pomáhá dělat fotky.“

„Jaký fotky?“

„Pro Prachatický.“

„Jako pro estébáky?“

„Jo.“

„Pročs mi to neřek?“

„Von jenom zaskakuje za nemocnýho fotografa. Nechce, aby vo tom někdo věděl…“

„No dobře. Co říkal?“

Místo odpovědi vytáhl Kaňka z obálky velkou černobílou fotografii, na které vedle Michala postával ohromný nakrátko ostříhaný kluk s dívenkou v bílé sukénce.

„Tenhle maník z Havlíčkova Brodu kšeftuje s německejma zbraněma a odznakama. Maj na něj celou složku, ale nechávaj ho žít.“

„Sledujou, kdo ho kontaktuje,“ došlo Sejkorovi, který také pochopil, že ať se stane cokoli, Michal půjde ke dnu.

Ani na okamžik ho nevyloučili z okruhu podezřelých. Počkají si, až Vrabcová, Borovec a ostatní umřou, protokol o výslechu v Prachaticích ztopí a Michala ugrilují.

„Je tu ještě jedna fotka,“ začal Kaňka ještě opatrněji než před chvílí, a zrudl. „Ale o tý nikde nemluvte. To mi slibte.“

„Jasně. Slibuju. Ukaž.“

Na fotce stál Sejkora na cestě u svého domu a napřahoval ruku. Dívka se skateboardem na něho vyděšeně zírala.

Nevypadala na dvanáct, ale na deset.

A on vypadal, že se ji snaží chytit.

V žaludku se mu zdvihlo šumavské, plzeň i vodka a ostrá bolest ochromila hruď.

Jestli tohle uvidí Eva…

„Aby bylo jasný, tohle bratranec nefotil. Jenom ho to nechali narychlo vyvolat…“

Mstí se mu za to, že chlastal s Mohoritou, nebo už místo velitele stanice slíbili nějakému známému?

Neměl vykládat o tom, co dokázal táta, protože právě to, že máme být na koho hrdí, nás vždycky odrovná.

Naše krev.

„Buď s bratrancem v kontaktu.“

„Jo. A…“

„A co?“

„Jestli půjdete chlastat s Mohoritou, vezmete mě s sebou?“

„Jo, spolehni se.“

Potom na fotce s dívenkou budeme oba, pomyslel si.

Na zadním sedadle projíždějícího světle modrého trabantu stály dva obrovské demižony s prádelním košem plným lahví doma páleného alkoholu.

Načerno mi tu prodávaj chlast, došlo mu, ale ani nezvedl ruku, aby trabant zastavil.

V hlavě měl fotku s mladičkou svazačkou. Jsou to svině, na to nesmí nikdy zapomenout.

„Nazdar, Jardo. Prej jsi pařil s Mohoritou a budeš náčelník!“ zavolal na něj ze své bílé volhy taxikář Staněk, zaměstnanec městského podniku služeb.

„Možná.“

„Já dycky říkal, že to dotáhneš daleko.“

„Hele, musím na poradu.“

„Jen jdi. A mysli na přestavbu. Všichni si potřebujem vydechnout a trošku vydělat, no řekni sám.“

Sejkora nepřítomně přikývl. Na druhé straně ulice si to rázoval starý Kudlička ve vyžehlené bílé košili a světlých tesilových kalhotách.

I tenhle vopelichanej kozel doufá, že užene nějakou svazáckou mišpuli.

„Sekne ti to,“ prohodil ke Kudličkovi.

„Něco potřebuješ, že jo?“

„Kdo lítal včera s tím práškovacím letadlem?“

„Včera ráno?“

„Jo.“

„Tonda Lešek.“

Sejkora překvapením zůstal s otevřenou pusou.

Ten pacholek mu spravuje auto, které sám rozbil!

Proto po něm nechce ani korunu – protože ho celou dobu vodí za nos.

Na rohu před lesnickou školou se objevil místní fotograf Viener, který nejspíš jako jediný věděl, kde se schází bezpečnostní štáb, a hodlal pořídit portrét Vasila Mohority ještě před projevem. Pak se u vrat téměř srazily dvě škodovky, z té první řval Brůžek:

„Bagrista sedí v hospodě Na Koreji, jestli zjistím, že je s ním Marcela, tak ho zabiju!“ a z druhé vystoupil Modrá bunda a také se na Sejkoru rozkřikl:

„Víš, co se díky tobě stalo soudruhu Mohoritovi?“

„Ne, ale soudruh Mohorita byl dnes ráno na stanici, měl výbornou náladu…“

„Ty nevíš, cos vyvedl, že ne? Já ti řeknu, cos udělal. Ty…“ Namířil Sejkorovi ukazovák na hruď jako dýku. „Ty jsi soudruhu předsedovi poradil, aby se ráno vydal do stanového městečka, aby nasál atmosféru, ty jsi mu doporučil, aby pronesl projev. Ty jsi na sebe včera vzal zodpovědnost. Přiznáváš?“

„Přiznávám,“ řekl automaticky, i když nechápal, co vlastně přiznává.

„Napíšeš podrobné hlášení o tom, co jsi včera probíral se soudruhem Mohoritou. Všechno, co soudruh Mohorita řekl a co si plánoval. Za dvacet minut tě chci i s hlášením vidět na stanici.“

„Provedu. Ale co se stalo?“

„Buď rád, že to nevíš.“ Modrá bunda vstoupil do dveří lesnické školy. „Z toho průseru, do kterýho ses namočil, tě nikdo nevytáhne. Je po všem, rozumíš?!“

Muselo to být něco vážného, takhle rozhořčeně se ti z okresu tvářili vždycky, když bylo nutné na místní hodit něco, co mohlo zničit úplně všechny.

Nejspíš podělal přestavbu.

Její budoucnost zhasla ve Vimperku jako vánoční prskavka a po svátcích se všechno hodí na něj.

Malý Vinnetou

Před měsícem byl Michal u sazeče Kasla pro grafické návrhy, na které si vzpomněla máma. Stejně jako tehdy si Kasl kreslil u stolu, jen z otevřeného okna dnes vyhrávala osamělá pionýrská trumpeta.

„Pane Kasl, nedal byste mi dvě piva?“

„To víš, že jo, Michale, jsou ve vaně.“

„Peníze mám.“

„Nic mi nedávej. Ale skleničku mám čistou asi jenom jednu, tu vod hořčice.“

„To je dobrý, já skleničku nepotřebuju.“

„A slib mi, že si dáš ty piva jen dvě.“

„Slibuju, pane Kasl.“

Michal se nahnul nad vanou, vytáhl dvě lahve ledového platana, největší poklad dočasné prohibice, a otřel je ručníkem.

Na chodbě u zdi stála police s knihami, které Kasl už desítky let graficky upravoval pro Klub poezie. Horní řada začínala Hrubínem a končila Šiktancovou sbírkou Adam a Eva, kterou znal Michal díky Karlu Crhovi nazpaměť:

Nedýchala. Hlavu v klíně, slyšela ho,
jak v ní dýchá. Jak v ní vzlyká. Jak
v ní prosí. Jak v ní číhá na kohosi,
po kom zůstal vlas či zmínka. Po kom
kůže hříbětinka. Slyšela ho. Jak v ní
kleká. Jak se smeká. Jak se svléká
z vin a lží a darmých slibů. Slyšela ho.
Jako řeka, která slyší tonout rybu – – –

Slyší mě takhle Kristýna?

Kdybych aspoň nezapomněl na její dopis ze školy. Nemůžu mít hlavu plnou toho, co se stalo tátovi, to mě jednoho dne může úplně zničit.

„Našels je?“

„Jo, jsou krásně vychlazený.“

„Víš, co si pamatuju? Jednou sis cestou ze školy četl Ohníček a hrozně ses při tom smál. Vůbec jsi nevnímal, co se kolem tebe děje. Ta stránka musela být krásně udělaná, když tě tak pohltila.“

„To byl asi Malej Vinnetou.“

„Mám tu starý ročníky, kdybys chtěl.“

„Možná někdy. Nevíte, kde chtěl táta stavět?“

„Já ani nevím, že chtěl stavět.“

„Našel jsem tuhle fotku.“ Michal sáhl do montérek. „Tady vzadu je napsáno Lomcovák.“

„Jo, o tom tenkrát v hospodě furt vykládali.“

„O čem?“

„Že Lešek poletí do Anglie.“

„Do Anglie?“

„Jo.“

Michal si vzpomněl na výstřižky, které přinesla Hanka Crhová. „Nesouviselo to s královnou?“

„O královně mluvili, přišlo mi to divný, asi proto si to pamatuju. Víš, kdo by o tom mohl něco vědět?“

„Ne.“

„Nějakej lampasák.“

„Lampasák? To myslíte vážně?“

„Michale, v osmašedesátým se tady spousta důstojníků zachovala jako hrdinové. Rusy nepustili do kasáren, dokud nepřišel rozkaz se vzdát. A pak je jejich kamarádi u čistek potopili.

Byli to stateční chlapi, co si našli práci už jen v lese nebo jako závozníci. Občas je vidím v hospodě, do jednoho jsou z nich trosky.“

Z náměstí se ozvala pronikavá melodie:

„Není to trumpeta z Romance pro křídlovku?“

„Asi.“ Michala ani nepřekvapilo, že Kasl i uprostřed Setkání mládeže myslí na Hrubína. „Nemohl táta něco schovávat?“

„Myslíš letáky?“

„Jaký letáky?“

„Ty, co se tu v osmašedesátým tiskly proti Rusákům.“

„U nás v tiskárnách?“

„Ne, vojáci měli v kasárnách vlastní tiskárnu. Možná jim táta připravoval sazbu. Prsty v tom měl určitě Suez.“

„Takovej ten tlustej lampasák, co tak chlastá?“

„Jo.“

„Ti ostatní na fotce v tom taky jeli?“

„Řekl bych, že jo, drželi při sobě.“

„Nějak mi nejde do hlavy, že se táta kamarádil se Sejkorou.“

„Chodili spolu do školy, ale pak se pohádali kvůli nějaký fotce. Sejkora byl na tvýho tátu hrozně vytočenej.“

„Co to bylo za fotku?“

„Michale, já se mezi ně nepletl.“

„Tak děkuju. I za to pivo.“

„Nemáš zač. Vrátíš se do tiskárny?“

„Možná.“ Otočil se ke knihovně. Jestli má nějaká práce smysl, tak tahle. Tolik obyčejných lidí v tomhle městě to ví, jen já se radši plácám ve výkopech, smrdím jak tchoř a chci si připadat jako někdo, kdo hledá pravdu.

„Fakt docela páchneš,“ přivítal ho na lavičce David. „Ale za pivsona rozhodně dík.“

„Nemáš zač.“

„Aspoň že nesmrdíš po šumavským. Včera jsem se napil toho vaše narkotickýho lektvaru a měl jsem pocit, že jsem u nás v Prachaticích na starým hřbitově u hrobu jednoho muslima… šílený.“

„Našels tu čepici?“

„Ne, a to mě mrzí, je po tátovi.“

„Už sis vzpomněl na tu básničku?“

„Ani náhodou. O čem byla?“

„O lidech, co tady nemaj šanci. Byl tam dobrej rým – Wiesenhof a Gorbačov.“

„Jo tohle…, občas mě něco napadne. Víš, myslel jsem i na takovou povídku o tom klukovi, co tam zalez a umřel.“

„Vážně?“

„Jo.“ David se napil. „Hele, kdybys tak viděl, co jsem včera vyvedl.“

„Já se taky překonával, vylomil jsem zámek v jedný stáji.“

„To já zas někoho poblil. A z toho bude průser, kamaráde. Nejhorší je, že to samý udělal už můj táta.“

„A tvůj táta dělá co?“

„Sedí.“

„Počkej… jako…?“

„Jo, jako v base.“

„A co provedl?“

„Nic. Vážně nic neudělal a je za katrem. Tomu nikdo nevěří, že jo, všichni si myslí, že něco udělat musel.“

„Já tomu věřím.“

Dole na silnici do Pasova zatroubil německý kamion, na kraji vozovky se kousek od dílny kanalizací zaleskla světle zelená simca a před ní pokuřoval muž v civilu.

„Vidíš toho chlápka?“

„Jo,“ řekl David.

„Myslíš, že je to tajnej?“

„Možná jo. U nás ti blbouni taky hlídali. Cos provedl?“

„To ještě nevím, ale radši se vypařím.“

„A kam?“

„Někam nad město. Ale sklepama, ti kreténi budou hlídat všude.“

„Můžu s tebou?“

Michal přikývl a z rozkvetlé zahrady vyrazil do tmavé, plísní prosycené chodby. Doufal, že až vyleze nad nemocnicí, bude mezi kasárnami a Drosselhofem vyspávat někdo, kdo ví, co je Lomcovák, i to, co tenkrát táta schoval.

Veřejný postoj

Roh ulice zatarasilo rogalo, které místní svazáci táhli na náměstí na zádech. Původně chtěli vyletět ze zámku a přistát až na náměstí, ale Sejkora to z bezpečnostních důvodů zatrhl.

Usedl k psacímu stroji, aby sepsal hlášení o včerejších výrocích soudruha Mohority.

Možná ho Prachatičtí chtějí jen vyhecovat, když ho Borovec doporučil jako šéfa stanice.

Jenže Modrá bunda doopravdy zuřil.

A je tu ta fotka dívenky se skateboardem.

Co po něm chtějí?

Vasil Mohorita byl přece podle Kaňky ráno na stanici a v optimistické náladě odešel do stanového městečka na Vodník, aby nasál atmosféru a připravil si projev.

„Tu bednu šumavskýho jsem Mohoritovi už nesháněl,“ hlásil mu Kaňka.

„Proč ne?“

„Voni vám to neřekli?“

„Ne.“

„S Mohoritou je konec.“

„Jak to myslíš?“

„Ráno si chtěl prohlídnout stanový městečko, a když se procházel osadou Prachatice, vylez ze stanu kluk a pozvracel mu boty a kalhoty. Mohoritu chytil rapl a neskutečně ho seřval. Bylo u toho asi dvacet svazáků a rychle se to rozkřiklo.“

„Kde je Mohorita teď?“

„Prej se složil a zdrhnul.“

„A ten kluk?“

„Hledaj ho Prachatický – ve stanu po něm zbyla akorát nedopitá flaška šumavskýho. A víte, co vyvedl Podruh?“

Do kanceláře bez zaklepání vstoupil Modrá bunda a Sejkora se okamžitě postavil do pozoru: „To hlášení jsem ještě nedodělal. Já…“

„Na hlášení se vykašli, soudruhu. Došlo k naprostému průlomu.“ Modrá bunda počkal, až Kaňka vycouvá z kanceláře, vytáhl z kapsy fotografii a Sejkora cítil, jak se mu bolavý žaludek svírá strachy.

Jenže na obrázku nestál ve své uniformě s mladičkou svazačkou, byl na ní Michal vedle mladíka u táborového ohně.

„Znáš toho kluka vedle Julia?“

„Ne.“

„David Žák z Prachatic. Syn našeho prachatického disidenta. Jeho táta samozřejmě sedí. My si svoje lidi ohlídat dokážem.“

Náš disident, to zní opravdu hrdě, napadlo Sejkoru.

„Máme důkazy nejen o tom, že pozvracel boty a kalhoty soudruha Mohority, ale i očité svědky toho, co jeho otec provedl na vojenském cvičení Odra–Labe v Polsku.“

„Co provedl?“

„Nebudeš věřit, soudruhu, jak často kráčí děti ve stopách svých otců. Během cvičení v létě 1968 v Polsku pozvracel starý Žák nohy generála Jaruzelského. Máme čtyři svědky z Prachatic, záložáky, kteří jsou ochotni svědčit.

Stalo se to v době, kdy soudruh Jaruzelski nebyl ve vrcholné funkci, stejně jako soudruh Mohorita, a právě z toho můžeme usuzovat na stejný vzorec podvratného chování.“

„Kde je ten David teď?“

„To ještě nevíme. Ale vzpomeň si na kontakt u Lopatků. Vidíš tu čepici?“

Hučka na hlavě Davida Žáka se podobala Sejkorově zednické čepici. David byl navíc stejně vysoký jako on, a kdyby na sebe natáhl bundu od montérek, nejspíš by zezadu vypadali stejně.

„Vsadím se, že náš borec nemá na čtvrtek ve čtyři alibi.“

Sejkora znovu pohlédl na fotku a nesmírně se mu ulevilo. Jakmile do toho zatáhnou někoho, koho chtějí potopit, žádné alibi tomu chudákovi nepomůže.

U Michala si nebyli jistí, protože ho neznají.

Ale David Žák je jejich člověk, odrovnají ho a ještě z vyřizování osobních účtů vyrobí dlouhodobě rozpracovanou tajnou operaci, která jim od ministerstva vnitra vynese mimořádnou pochvalu.

Takže Michal je z obliga. A já taky, došlo Sejkorovi.

„Havlovým plánem bylo zabránit soudruhu Mohoritovi v projevu a znemožnit ho mezi organizovanou mládeží. Havel u Lopatků instruoval Žáka. Disidenti mají z Mohority strach, je mladý a plný energie. Viděl jsi v poslední době Havla?“

Sejkora otevřel ústa a vydal mlhavé „Ne.“

„Ten se nedožije ani příští spartakiády.“ Modrá bunda se spokojeně zachechtal. „Za deset minut se na bezpečnostním štábu sejdem se soudruhy z ministerstva vnitra. Dostaneš instrukce. Na hlášení se vykašli. Přijď včas.“

Sejkora přikývl.

„Kdyby se soudruzi z ministerstva ptali na činnost kolegů z vojenské kontrarozvědky, výrazněji s tebou nespolupracují. V tom si snad rozumíme, ne?“

Sejkora znovu přikývl.

Vchod do lesnické školy byl dnes odemčený. Sejkora došel k zasedací místnosti, ale z přítmí chodby se ozvalo:

„Tam nemůžete.“ Třicetiletý chlap v civilu, kterého tu ještě neviděl, mu zastoupil cestu.

„Já jsem…“

„Vím, kdo jste. Máte počkat tady.“

Sejkora pokrčil rameny a sedl si na lavičku k oknu, kde ležely nové Vimperské aktuality. Ze zvyku nalistoval pátou stranu s rubrikou ZE STANICE VIMPERSKÉ VB.

Hlídka VB zajistila v pondělí 21. května třiadvacetiletého muže, který na chodbě jednoho z panelových domů ukradl dětské kolo, na kterém vrážel do dveří jednotlivých bytů, přičemž vykřikoval protistátní hesla.

V článku nestálo, že panelák postavil Armstav a bydleli v něm jen vojáci z povolání, ani to, jak mladík řval, že ho na vojnu nikdo nedostane, a jestli se s ním rozejde jeho slečna, všechny lampasáky v paneláku pochytá, rozřeže na kousky a rozháže divočákům na Boubíně.

Tohle by si měl přečíst Modrá bunda, aby pochopil, s čím tady bojujeme – se šílenstvím, které tu každého popadne před vojnou. Všichni příliš dobře vědí, že až se vrátí, všechny krásné dcery lampasáků budou pryč, co nejdál od svých věčně ožralých tátů a osamělých ubrečených mám, a žádné jiné holky sem nikdo nedostane – leda by vláda zase zavedla systém umístěnek.

Vrátí se do města duchů a bylinných přeludů, jako jsem se po vojně vrátil já.

Na dvoře vrzly dveře a ze sklepa vyšla uklízečka Lisická s kýblem a koštětem v ruce.

Další případ se odehrál v Zámecké ulici…

V Zámecké bydlí Borovec, napadlo Sejkoru a vyběhl na dvůr.

Dveře za ním bouchly a Lisická se otočila. „To jste vy!? Já včera vůbec nemohla spát! Svazáci nám načurali na záhony, tráva vypadá, jako by na ni nalili bělidlo…“

„Paní Lisická, mluvil jsem s Jirkou Borovcem.“

„Jak je na tom?“

„Bledě.“

„Chudák.“

„Chtěl, abych vás poprosil o klíče, má doma čaj, který mu v nemocnici došel.“

„Čaj?“ řekla nedůvěřivě, protože Borovec pil všechno kromě čaje a kakaa.

„Od dcery.“

„Milena za ním nebyla už třicet let.“

„Poslala ho poštou. Cpou do něj nějakou chemii, dobře se mu po něm spí, uvaří mu ho Maruška Hojsová, sestřička, tu přece znáte…“ Dobrácky se usmál, aby ji přesvědčil, že všechny jeho lži jsou v naprostém pořádku.

„Vyženete vod nás tu verbež?“

„Určitě. Pošlu tam Kaňku.“

Vytáhla svazek šesti klíčů a dva oddělila. „Tendle je vod branky na zahradě a tendle vod baráku. Ale zujte se a všechno vraťte, kde to bylo.“

S klíči se vrátil na chodbu lesnické školy a zpátky na lavičku usedl v okamžiku, kdy z kuchyně vyšel s vajíčkem na tvrdo a kouskem chleba fotograf Viener.

„Už jsi četl noviny?“ prohodil a sedl si vedle Sejkory, aniž si všiml tajného v přítmí.

„Ne.“

„Mohorita je v Rudém právu i Mladý frontě na první straně. Z Prahy přijelo osm novinářů. O projevu se bude psát všude.“

Asi tomu nebudeš věřit, napadlo Sejkoru, ale osm novinářů si sbalí tužky a vrátí se do Prahy a celý víkend budou ze všech sil popisovat, jak úžasně pokračuje přestavba, ale neřekl nic, nechtěl Vienerovi kazit iluzi, že bude svědkem chvíle, ve které se přepisují dějiny.

„Neslyšel jsi, jak nahoře u Drosselhofu pobíhal v osmašedesátým německej voják?“

Viener zareagoval jako každý novinář: „Kdo to říkal?“

„To je jedno, kdo to říkal.“

„Tak to jsem teda neslyšel.“

„Někdo to šíří po městě. Ale já ho chytnu,“ dodal Sejkora přesvědčivě pro příslušníka za rohem.

„No,“ prohodil Viener, „na druhou stranu je fakt, že se tam kolem jednadvacátýho srpna motala spousta lidí, Hrabičtí i Vimperáci.“

„Kolem Drosselhofu?“

„Kudlička byl v nemocnici s kýlou, hospodářství zůstalo vopuštěný, kozy, ovce… Lidi, co bydleli poblíž, se báli, že Rusové ta zvířata sežerou.“

„Takže je chtěli sežrat sami?“

„Tak nějak.“

Jenže to nic nevysvětlovalo. Michalův táta by ke kasárnám nejel kvůli ovcím a kozám.

„Můžeš dovnitř, soudruhu,“ ozval se hlas ze tmy, Viener sebou trhl a chleba mu upadl na zem.

U stolu seděli čtyři muži z ministerstva vnitra a Modrá bunda. Po zástupcích SSM, okresu a města nebylo ani památky.

„Tak ty jsi soudruh Sejkora,“ přivítal ho asi šedesátiletý muž v tmavém obleku, který vypadal jako udřený odborář z amerického filmu o bezohledné nesocialistické justici.

„Ano.“

„Krásná akce v krásném městě, viď? Člověk se hned cítí líp, když vidí tolik mládí. A ty jsi také ještě mladý.“

Sejkora se usmál, přikývnul a pomyslel si, že udělal dobře, když se oholil.

„Mluvili jsme se soudruhem Borovcem. Vkládá do tebe velké naděje. To ale neznamená, že můžeš automaticky pomýšlet na služební postup.“

„Já na něj automaticky nepomýšlím.“ Ta věta Sejkorovi vyklouzla z úst, jako když brankáři při prudké střele vypadne z lapačky puk.

„Včera jsi neformálně hovořil se soudruhem Mohoritou.“

„Ano.“

„Co jste probírali?“

Sejkora se uchýlil k mantře, jejíž bezpečí mu už dvě desítky let zaručoval prezident Svoboda: „Soudruh Mohorita se zajímal o dvaadvacet bylin, které…“

„Nevyjadřoval se o rezignaci?“

Sejkora zaváhal.

„Ne. O rezignaci se nevyjadřoval.“

„A nezmiňoval se, že se necítí zralý na politickou práci v terénu?“

„Ne,“ řekl Sejkora po delším zaváhání.

„Chápej nás dobře, soudruhu. Tlak na soudruha generálního tajemníka Gustáva Husáka sílí. Sužuje ho silná cukrovka, šedý zákal, navíc od tragické smrti manželky je na tom psychicky velmi špatně. Žije sám, společensky trpí tím, že byl celý život tak… slovensky autoritativní.“

Sejkora přikývl. Slovenská autoritativnost ve federální stranické mluvě znamenala, že ho Češi svorně potopí.

„A po návštěvě generálního tajemníka ÚV KSSS také víme, že soudruh Gorbačov není zdaleka takový radikál, jak se jeví. Provádět reformy je ošemetné. Vsadit na někoho příliš mladého se nemusí vyplatit. Možná onen ranní incident, ke kterému došlo ve stanovém městečku, umožní soudruhovi Mohoritovi odejít s čistým štítem.“

Sejkora si nebyl jistý, jestli čistý štít není vzhledem k poblitým kalhotám vtip, ale soudruh pokračoval, aniž hnul brvou. „Je pozitivní, že soudruh Mohorita prokázal odvahu vyzkoušet nový přístup, ale bohužel se stal obětí vlastních iluzí a neorganizované mládeže, ačkoli byl varován zde přítomným soudruhem…,“ zarazil se a téměř prozradil jméno Modré bundy, „… nikoli tebou, soudruhu.“

„Naše preventivní instrukce byly jasné,“ přisadil si Modrá bunda. „Existuje zápis ze včerejší schůze, který soudruh Mohorita podepsal.“

„Co dělá soudruh Mohorita teď?“ zeptal se Sejkora.

„To je od tebe moc hezké, že se o soudruha Mohoritu zajímáš. Podle našich informací zhodnotil politickou situaci a rozhodl se Setkání mládeže opustit. Novináři mají samozřejmě otázky. Nejlepší strategie vůči veřejnosti bude, když zmíníš, že s tebou včera soudruh Mohorita při návštěvě místního potravinářského závodu dalekosáhle probíral každodenní práci pro stranu a zmínil se o nedostatku vlastních zkušeností. Rozumíš, soudruhu? Soudruh Jakeš včera vyhodnotil situaci…“

Sejkora přikývl.

Včera chlastal s potenciálním budoucím generálním tajemníkem ÚV KSČ a dnes má pomáhat ho z této potenciální funkce sesadit.

Jeho kariéra strmě stoupá.

Soudruzi čekali na příležitost, která uvolní cestu Jakešovi, a dočkali se – David Žák se ožral šumavským jako zvíře a zazdil reformy.

Za odměnu na něj hodí kontakt s Havlem a pobude si pár let v base.

„Soudruh z ministerstva tě proškolí, jak odpovídat.“

„Rozumím, soudruhu.“

„Nemusíš si bát. Chyť Žáka – a bude po všem.“

„Jistě.“ Sejkora doufal, že se soudruh zmíní o jeho povýšení, ale ten nezúčastněně hleděl z okna.

Zato Modrá bunda se na židli předklonil a jeho oči se zaleskly jako dvě kulky, které si za cíl vybraly Sejkorovy spánky.

„Žáka raději zajistíme my,“ pronesl ledově a Sejkora ulehčeně přikývl.

Nemusí už hnout prstem.

Davida Žáka si ukřižují sami.

Zalezlí hrdinové

Lán kopřiv se kolem Drosselhofu vlnil v dopoledním vánku. Rezavý zámek, který ráno Michal vyrval ze dveří, už v močůvce nesvětélkoval. Na silnici viděl Davida, jak stopuje a jak ho vojenské náklaďáky s troubením míjejí.

Stáj byla otevřená a její okna tak špinavá, jako by na ně někdo zevnitř nalepil šedivou fólii.

Vešel dovnitř. Na místo, kde v noci spal, dopadalo rozbitou střechou sluneční světlo. O protější kamennou zeď se na slámě opíral Suez a vykládal si karty. Pod očima se mu táhly tmavomodré kruhy a na vrásčitém čele tmavý strup obalený blátem, šém, vložený do goléma uplácaného z bláta vojenské střelnice.

„Co tu chceš, mladej?“

„Přišel jsem se na něco zeptat.“

„Jaks mě našel?“

„Byl jsem tu ráno a nechal vám flašku šumavskýho.“

„Tos byl ty?“

„Jo.“

„Přinesls eště jednu?“

„Je prohibice.“

„Ale no tak, vrátnej v Mykoproduktě by ti jednu prodal.“

„To mě nenapadlo,“ přiznal Michal a usadil se na hromadě slámy. Ve vzduchu dál páchla močůvka. Nějak se nemohl zbavit pocitu, že ho sem šumavské v noci poslalo a teď přivolalo zpátky.

„Ty seš Rudovo kluk!“

„Jo.“

„Mě se nemusíš bát. Tvůj táta nebyl jako ty ostatní svině. Neměl bys nějaký drobný?“

„Ne.“

„Nekecej, celý město ví, že Podruh prodal barák.“

„Rozhazuje s cizejma, ne s kámošema.“ Ve vedlejší stáji zahlédl matraci, ešus a dva otlučené vojenské kanystry.

„Vo tomhle místě nikomu nevykládej, jasný? Taková schovka se ti eště může hodit.“ Otočil dvě další karty. „Co chceš vědět?“

Michal vytáhl fotku. „Vy jste s nima kamarádil?“

„To je partička, co?“ rozesmál se Suez. „Tenkrát to byli správní kluci, a dneska…“ Mávl rukou. „Se Sejkorovu holkou chodíš, víš, že se z něj stal pošuk, co leze estébákům do zadku, Vrabec se zavřel doma a přitom věděl všechno o historii, jako jeho táta. Lešek čachruje s autama a motorkama. Pro Otu děláš, chce ze svejch dětí a z analfabetů v dílně vychovat slušný lidi, jenže to tady, kamaráde, nikdy nepůjde. Jen Milan Hellner zdrhnul, aby se nedožil senility jako vostatní…,“ vykládal sebevědomým hlasem člověka, který jediný našel způsob, jak přežít.

„Co znamená Lomcovák? Je to napsaný na druhý straně. Něco s šumavským?“

„Kdepak, to je letecká sestava. Tou v šedesátejch letech ohromil svět náš nejlepší pilot Láďa Bezák než ulít na Západ. Robert Redford ji předváděl ve Velkým Waldo Pepperovi, jenom mu říkal lomkovak. Viděls ten film?“

„Ne. Kdo to tam napsal?“

„To nevím, ale je jasný, pro koho.“

„A pro koho?“

„Na to přijdeš sám,“ prohlásil Suez pobaveně.

„Asi ne.“

„Kdo z těch na fotce lítá? Lešek. Jeho sen byl: předvíst Lomcováka anglický královně.“

Michal si vzpomněl na plakáty letadélek v Leškově dílně a papíry, které přinesla Hanka Crhová.

„Letěl na Goodyear Trophey.“

„Ale Goodyear jsou pneumatiky, ne?“

„Goodyear Air Trophey je nejslavnější přehlídka leteckejch akrobatů, která se lítá u Birminghamu na letišti, kde za války lítali čeští piloti, a tak tam piloty z Čech zvou. Teda zvali, že jo, před invazí. V lóži vždycky trůnil někdo z královský rodiny.“

„A Lešek tam letěl?“

„Jo.“

„A udělal Lomcováka?“

„Nevím. Zeptej se ho.“

„Táta a ostatní tu po srpnu rozdávali protisovětský letáky.“

„K tomu ti nic neřeknu. Všichni by dostali nejmíň dvacet let a jejich děti by byly nadosmrti v prdeli.“

„Nevíte, proč se Sejkora se všema pohádal?“

„Šlo vo nějakou fotku.“

„Jakou fotku?“

„Nevím. Ale vod tý doby mu mezi sebou přezdívali Zákeřník.“

„Zákeřník?“

„Šlo vo nějakej keř.“

„Keř?“ To už vůbec nedávalo smysl. A vzápětí ho napadlo, jestli by o té přezdívce mohla něco vědět Kristýna.

„Neběhal tu v srpnu 1968 německej voják s mauserkou?“

„Vo tom jsem taky slyšel,“ řekl Suez a pátravě si Michala prohlížel. „Ale klidně to mohla bejt jenom propaganda. Kdybys věděl, co já slyšel za řeči! Dodneška se třeba věří, že odsud někdo vynes Plán použití Československé lidové armády v době války.“

„A to bylo co?“

„Tajnej Plán z roku 1964, kterej popisuje útok sil Varšavský smlouvy za použití jaderných zbraní. Do sedmi dnů měla ČSLA okupovat Francii.

Jenže ten Plán někdo vynesl a Němci pod lesníma cestama vykopali jámy a do těch uložili miny tak, aby svahy kráterů měly po výbuchu 45 stupňů a nedaly se přejet. Já tomu nevěřil, ale bratranec dělal v Prefě. To je státní podnik, co vyrábí panely. Dva dny potom, co Plán dorazil z Moskvy, dostaly všechny pobočky v celý republice rozkaz změnit výrobní plány na výrobu panelů, co se používaj při brodění pro náklaďáky a tanky. Vážně nemáš žádný drobný?“

„Ne. Kde je dneska Kudlička?“ zeptal se Michal, protože správce statku by si mohl na něco vzpomenout.

„Chrní někde v příkopu. Pro toho starýho kozla je tenhle svazáckej candrbál úplný posvícení.“

„Musím jít.“

„Tak jdi a pozdravuj ty sráče. A příště přines flašku šumavskýho. A nevěř novinám, televizi, rádiu a učitelům.“

„Nebudu.“ Michal sáhl po fotce, vstal ze slámy, vyšel na dvůr a zamířil k bráně Drosselhofu.

Lešek letěl do Anglie…

Ale co to dokazuje?

Dychtiví posluchači

Podlouhlý domek zabavený Němcům zamaskoval Borovec, velitel místní stanice VB, eternitovou střechou a šedivou omítkou. U kamenné zdi vimperského zámku působilo stavení sklíčeně, jako by už zažilo řadu zklamání. V tmavé chodbě zakopl Sejkora o plato s nakrájenými houbami, které tam nejspíš sušila Lisická.

V psacím stole našel dopisní obálky, pohledy, rozlámané tužky a jedinou rodinnou fotografii – Borovcova dcera byla v šesti letech roztomilá dívenka, která jednoho dne dospěje k rozhodnutí, že tátu už nikdy nechce vidět, a to dodrží dlouhých třicet let, i když sestry z chirurgie volají, že za tátou nikdo nechodí.

Stejně mile působila Borovcová, štíhlá tmavovlasá poštovní úřednice s velkým poprsím, kterou sem stejně jako Sejkorovu ženu poslali na umístěnku.

Snila o studeném šedivém domě u kamenné hradby?

A jakou budoucnost si vysnívají poštovní úřednice? Koupelna nebyla, jak byl zvyklý z domova, přecpaná zrcátky, malovátky, šampony a tampony, na ušpiněné polici ležely jen dvě zrezivělé žiletky a opotřebovaný zubní kartáček.

Nenašel klíč od půdy a světlo na schodech do sklepa nefungovalo. V dílně měl štěstí, v policích na nářadí objevil závěs a za ním naskládané papírové krabice. Napočítal jich skoro osmdesát, v první ležely složky s výstřižky z okresních novin z roku 1975 a v druhé zprávy o činnosti pohraniční služby v letech 1980–1985.

Prolistovat jednu složku zabralo tři minuty, takže by tu musel sedět čtyři hodiny.

Na samém dně krabice našel první nepopsanou složku – prohlédl si portrét bývalého velitele stanice Kukačky, který dva dny po sovětské invazi dostal infarkt, a v tu chvíli ji k hrůze všech Vimperáků přebral Borovec. Prošel inventář rozkradeného majetku Schwarzenbergů z vimperského zámku i pivovaru, seznam hlášení poruch elektrického vedení s podezřením na sabotáž.

Na dně třetí krabice ležela lejstra nadepsaná SRPEN 1968.

Obsahovala seznam těch, co při invazi vyčkávali, jak se situace vyvine, a později se při stranických prověrkách holedbali, jak bojovali proti kontrarevoluci, a potápěli kolegy a kamarády.

Jenže tohle už dávno věděl a nenašel jedinou zprávu o Suezovi ani o sobě, Evě, Kristýně, bráchovi, Rudovi nebo Michalovi.

Jediným překvapením byla obálka nadepsaná LEŠEK.

Obsahovala fotokopii diplomu Goodyear Trophy, který visel v Leškově garáži. Červeně na ní byla podtržena slova 2ND SEPTEMBER 1968 a výstřižek z anglických novin, ve kterém se psalo o letišti Halfpenny, princi Williamovi a královně Alžbětě, a vespod byla fotka Leškové v tričku s výstřihem a v minisukni.

Borovec na Leška sbíral informace? Ale proč?

Dělal si zálusk na Leškovou?

V modrém moři košil na vimperském náměstí se mládežnické kravaty vznášely jako rudé medúzy. Otevřený vojenský gazík připomínal hnědošedý útes. Představitelé kraje, okresu, armády, SSM, Svazarmu a města stáli na tribuně, pod kterou se v rukou pionýrů zvedal příboj barevných památníčků, v nichž se jako v rybářských sítích zaskví drahocenné úlovky podpisů významných představitelů naší společnosti.

Na spodní okraj náměstí vpochodoval slavnostní průvod, v jehož čele nesli nejkrásnější svazáci a svazačky z celé republiky veliká bílá písmena vytvářející hesla MÍR, BUDOUCNOST a SOCIALISMUS, další skupina svazáků pak přinášela obrovské portréty Gustáva Husáka, který vypadal jako vždy nesmírně rozčarovaný z toho, jak je rozčarovaný, a zadumaně si opakuje: po letech v base a mezi těmi zrádci, mezi kterými jsem nikdy nepotkal jediného slušného člověka, NESMÍM NESMÍM NESMÍM vypadat rozčarovaně, Leonida Brežněva s jeho zamlklou ohromnou zašedlou tváří ropuchy číhající u rybníka jménem Evropa a na konci průvodu se objevil divoký plnovous a máničkovská ofina Karla Marxe a po Bedřichu Engelsovi se už nějak slehla zem.

Po příchodu zaujali svazáci jim vyhrazených prvních patnáct řad před pódiem. Osamělý pionýr přistoupil s trumpetou k mikrofonu a zahrál píseň tak tesklivou, jako by ohlašoval konec světa. Jeho výstup nikoho nezajímal, všude ševelily hlasy, a když skladba skončila, někdo vykřikl:

„Kde je Vasil!?“

Před měsícem přišlo v Praze spontánně přivítat Gorbačova sto padesát tisíc lidí a i vimperské náměstí bylo dnes zaplněné lidmi a bouřilo.

Třeba to Mohorita nevzdá, pomyslel si Sejkora, přece jsem mu vyprávěl o projevu prezidenta Svobody na prvním ročníku v srpnu 1968. Tenkrát, několik dní před invazí, dorazili mladí z celé republiky. Neměli uniformy, ale dlouhé vlasy ozdobené květinami. Po ulici chodila dívka a z papírové krabice rozdávala lidem květiny a ti si je zastrkovali do knoflíkových dírek košil nebo do rozcuchaných vlasů.

Můžu ještě někdy něco takového zažít?

Ne, nemůžu, došlo mu, protože nikde na pódiu neviděl stopu ani po šumavském, ani po kelímku.

Mohorita se na něj vykašlal.

A Petra se z Ramsteinu už nikdy nevrátí.

Od skupinky představitelů se na pódiu oddělil zavalitý stranický soudruh.

„A nyní pronese slavnostní projev soudruh Miroslav Stejskal, první náměstek ministerstva školství, mládeže a tělovýchovy.“

Toho Sejkora znal, protože pocházel ze Záblatí, byl synem zakladatele místního JZD. Po odboru zemědělství mu svěřili odbor mládeže a školství, nejspíš proto, že měl tři dcery. To nesl těžce, protože jediné, co ho zajímalo, bylo střílení jelenů, a z ministerstva zemědělství měl do boubínské obory, kam se jezdili pravidelně pobavit členové krajského výboru KSČ, přece jen blíž.

Ale dotáhl to až na náměstka.

Soudruh Stejskal se pohnul k mikrofonu a davem se rozběhla vlna rozpačitého pokašlávání a tu a tam i pískotu.

Stejskal sevřel mikrofon a nadechl se.

„Soudru…“

Mikrofon zapraskal a oněměl.

K pódiu svým ležérním stylem dokráčel místní diskžokej Štěpán Smutný, přebral mikrofon a stoupl si k mixážnímu pultu.

„Štěpáne, dej tam depešáky!“ vykřikl někdo.

Ve dveřích hospody se objevil kominík. Štětka se mu nad hlavou kývala jako tykadlo, které ucítilo změny a vytáhlo ho z výčepu.

Ti pacholci tam určitě chlastaj, napadlo Sejkoru. Pak se v řadě za ním ozvaly dívčí hlasy:

„Víš, že sem schválně naháněj slovenský kluky? Každý desátý dítě, co se narodí svazákům, je prej z Vimperka.“

„Eště abych do toho vlítla s nějakým čobolem, to by mi vážně pomohlo.“

„Myslíš toho Juraje?“

„Toho bych se nedotkla ani klackem. Vidělas ty jeho mastný vlasy? Meje se vůbec někdy?“

Štěpán zprovoznil mikrofon a podal ho soudruhovi, kterého dnes ráno vzbudili na chalupě v Záblatí a řekli mu:

Poblili Vasila, musíš na Setkání mládeže.

Ale tam jsou mladý, ne?

Ano, naši mladí soudruzi na tebe čekají. Máš to pár kilometrů, řidiče jsme už poslali.

Přece tam nepojedu po Černobylu?

Soudruhu, ustál jsi už horší časy, vzpomeň si na čistky, – a tak Stejskal nasedl do černé volhy a cestou vymýšlel bláboly, kterými teď krmil celé náměstí. „Dnešní mladá generace nezažila vykořisťování. Jaký kompas mají mladí při posuzování věcí doma i ve světě? Co je pro ně velkostatkář, majitel továrny, bankéř? Je třeba hledat řešení, aby mladí lidé lépe chápali, o co šlo ve společnosti v minulosti a oč jde dnes. Kde je červená nit, podle které se člověk může orientovat?“

Kolem Sejkory se vzdouvaly rudé vlajky, kravaty, nárameníky, odznaky a transparenty, ale nikde neviděl ani stopu po červené niti, která je spojovala se světem reforem Michaila Gorbačova.

Z okna nad ním vyhlížela paní Pohlová, jejíž synovec tu míval fotoateliér. Jednou mu ukazovala fotky, které tajně nafotila z akcí na náměstí – z příchodu wehrmachtu, příjezdu Američanů, průvodu proti měnové reformě v roce 1953, projevu prezidenta Svobody a také z demonstrace proti sovětské invazi v srpnu 1968.

I tenkrát všichni drželi v ruce letáky, i tenkrát bylo náměstí plné lidí.

A Sejkora najednou pochopil, proč Borovec v Leškově složce podtrhl září 1968 – protože v srpnu 1968 rozdával Lešek na vimperském náměstí letáky proti ruským okupantům a 2. září 1968 ho nechali letět na přehlídku v Anglii, na kterou měla přijet královna Alžběta a princ William.

A Michalovu tátovi opravoval Lešek motorku v srpnu 1968, pár dní předtím, než ho zabili.

Nejenže Sejkorovi naboural auto práškovacím letadlem, Lešek má prsty i v tom, co se tenkrát stalo.

Projev skončil. Soudruh vrátil mikrofon do stojanu.

Z prvních patnácti řad se ozval frenetický potlesk, z dalších huhlání a pískot, a někdo za Sejkorou vykřikl:

„Já věděl, že vo Černobylu budou držet hubu. Tajili to před celou republikou tři dny, zrádci!“

Soudruh Stejskal se vrátil k funkcionářům a pionýr s trumpetou se naklonil k mikrofonu, aby zahrál další tesklivou píseň, a tím slavnostní odpoledne skončilo a všichni si tak nějak naštvaně oddychli.

Američtí výsadkáři

V zatáčce nad Hrabicemi se zelenaly lísky a bezy kvetly bílými květy. Hnědý kůň se pásl v ohradě. Ohromný Leškův barák viděl Michal dnes úplně jinak, protože věděl, že ho navrhl Milan Hellner.

V takovém domě mohli bydlet. Třeba tady nad Hrabicemi s úžasným výhledem na Boubín a hradbu hor táhnoucí se k hranici.

„Je tu někdo?“ zavolal v předsíni a v přítmí chodby se objevila Lešková.

„Cos včera vyváděl?“

„Já?“

„Ráno se tady na tebe vyptávali dva chlapi v civilu. Představ si, že si nás vyfotili u brány na Vodníku!“

Ucítil něco nasládlého, domácí likér nebo griotku. Udělala krok ke světlu a její tvář mu připadala o dvacet let starší, jako by ji včera večer u svazáků vyměnila za strhanou masku.

„Ptali se na nějakýho kluka z Prachatic, kterýho jsem v životě neviděla.“

Včera se bavil se spoustou lidí a všechny si určitě ani nepamatoval.

„Co ještě chtěli vědět?“

„Jestli podporuješ fašismus, jakým autem jezdíš, jestli vím, co se stalo tvýmu tátovi… Někdy si říkám, jestli je možný, aby takoví hnusáci vůbec existovali, a najednou mi stojí ve dveřích. Cos provedl?“

„Nic.“

„A to ti mám věřit?“

„Vážně, nic jsem neudělal.“

Zkoumavě si ho prohlédla. „Nějak ses včera ztratil.“

„Moc mě to nebavilo.“

„Kristýnu jsem na Vodníku neviděla.“

„Ona tam nakonec asi nešla.“

„Už ji vzali na školu?“

„Já nevím.“

Přikývla, nejspíš jí došlo, co tyhle vytáčky znamenají.

„Víš, že na Mohoritu prej přijela televize? Kdyby mi po včerejšku nebylo tak blbě, hned bych šla. Večer bude mecheche, co budeš dělat?“

„Ještě nevím.“ Zavolá Kristýně a pokusí se to vyžehlit? Nebo se někde opije? Prohibice už za chvíli skončí.

Jenže popíjení záviselo na tom, jestli ho Podruh založí, nebo ne.

„Potřeboval bych mluvit s vaším manželem.“

Ani se nepohnula a jeho napadlo, že když ho vyšetřujou tajní, má strach ho pustit dál.

Pak se ze zahrady ozval ostrý zvuk motoru a k otevřeným vratům vyrazil na motorce kluk v lesklé modré přilbě.

„Proč ne,“ řekla.

Lešek se shýbal u tyček, kolem kterých se ovíjely keříčky rajčat. Dva kroky od něj leželo kolečko s hnojem, nejspíš z ohrady jejich krásného koně.

„Michale, jestli jdeš kvůli Sejkorovo autu, už ho má doma.“

„Kolik to stálo?“

„Pusť to z hlavy.“

„Vy jste v srpnu 1968 tátovi opravoval motorku?“

Lešek se otočil k záhonům. „Táta chtěl zdrhnout.“

„Do Německa?“

Lešek přikývl.

„Ale měli jsme nový auto.“

„A kdyby zavřeli silnice k hranici? Na motorce mohl projet přes lesní cesty kolem Bučiny. Převez by tě i s mámou. Jenže… jsem ji nestih opravit. Pořád mu to řvalo. Dodneška si vyčítám, že jsem si na to nenašel čas.“

„Vy jste mu to neopravil?“

„Ne.“

„Kam chtěl táta utéct?“

„Znáš tiskaře Randáka?“

„Moc ne, jednou jsem mu volal.“

„Hned za hranicí ve Freyungu má neteř, domluvili se, že u ní zůstanou, a pak to zkusí do Ameriky.“

„Proto táta přenes tajnej vojenskej plán, že jo? Aby si to v Německu posichroval. Aby měl kam jít.“

Lešek na něho zaraženě pohlédl.

Za plotem zakejhala husa a v lese zahučela motorová pila.

„To, co ti řeknu, Michale, jsem si dal dohromady sám. Nevím, jak to bylo, a kdyby něco, nikdy jsme o tom nemluvili. Slib mi to.“

„Slibuju.“

„Podle mě tvůj táta šlohnul ten Plán v práci.“

„To se tisklo ve Vimperku?“

„Ne. V tajný tiskárně ministerstva vnitra v Praze.“

„Tam táta přece nepracoval…“

„Sloužil tam jako záložák v květnu 1964. Nějakej tiskař vonemocněl, tátu tam poslali místo něj, aby tisknul na starým heidelbergu, na kterým nikdo dělat neuměl. Pak se to vyšetřovalo, ale ten tiskař, co vonemocněl, naštěstí zdrhnul, takže si mysleli, že to prones von.“

„Vy jste mu s tím pomohl?“

„Ne. Jenom říkám, jak se to mohlo stát.“

„Ale žádný důkazy, že to táta přenes, nejsou.“

„Ale jsou. Máš je doma.“

„Já?“

„Americká bitevní loď Missouri. Originál model od Rondelle, žádnej dederonskej drek, co se tady podstrkával chudákům jako já. Jednou jsem jel do Prahy a tři hodiny vystával frontu v Mladým technikovi, pořád slibovali, že přijdou Rondelly, a nakonec vybalili dva východoněmecký padělaný šmejdy. Nebo ty figurky americkejch výsadkářů, tys měl jenom ty. Proto ti je táta zakazoval někomu ukazovat.“

„Kdo mu to dal?“

„Nevím.“

Michal vyhlédl na tmavé hraniční kopce, sehnul se ke keříčku rajčat a odloupl žlutý lístek.

Ota mě s těmahle otázkama poslal do háje, napadlo ho.

Dneska ráno mě tu hledali tajný, a Lešek mi to klidně vykládá.

„Schovával jste s tátou protisovětský letáky. Tiskly se v kasárnách. Opravoval jste mu motorku a našteloval motor tak, aby mu výfuk zněl, jako když střílí. Tady odsud jste viděl, kde stojí ruská hlídka, a zavolal mu, aby jel k Drosselhofu, že mu musíte něco důležitýho říct…“

„Proč bych to dělal?“

„Aby vás pustili do Anglie. Druhýho září 1968 jste letěl na Goodyear Air Trophy! Jak by vás tam asi pustili? Po srpnu?“

„Bože, ty máš v hlavě maglajz. Víš, proč jsem tam letěl? Abych Angličanům řekl, že nejsme zbabělci, že jsme se Rusům nevzdali, že chceme bojovat.

Měl přijet princ William, jenže tejden předtím mu diagnostikovali porfyrii, to je jejich dědičná nemoc, takže z královský rodiny nikdo nedorazil.

Mluvil jsem s pár novinářema a diplomatama, ale nikoho to nezajímalo a měli strach, britská ambasáda je varovala před Čechama, co dostali povolení přiletět po srpnu do Británie.

Jo, schovával jsem s tátou protisovětský letáky, byli za mnou tajný, ale tvýmu tátovi jsem nic neudělal. Buď to byla nehoda, nebo to na tátu navlík někdo jinej.“

„Kdo?“

„Nevím.“

„Mně je jasný, že toho člověka nikdo neodsoudí, jen chci vědět, kdo to udělal.“

„Michale, musíš mi věřit.“

„Proč jste se pohádali se Sejkorou?“

Lešek zrudl a Michal dostal strach, že už mu jednu vrazí. Ale Lešek se ovládl, strčil ruce do kapes a vzdychl si.

„Přezdívali jste mu Zákeřník? Co vám udělal?“

„Nemám právo ti to říct.“

„Proč ne?“

„Protože jde o Kristýnu. Hele,“ nadechl se a Michal věděl, že se Lešek musí hodně přemáhat, aby nevytáhl sevřené pěsti z kapes. „Mám takovej pocit, že jsem ti toho řekl až moc. Radši se seber a vypadni.“

Armádní manželství

Na kuchyňské lince stál pořád upatlaný hrnek od kakaa a na talířku se sušenkami hodovaly mouchy. Teď už nejspíš plesnivé prádlo, které měla Kristýna pověsit předevčírem, leželo ve smaltovaném umyvadle.

Na stole dál čekala složenka, kterou měla Kristýna zaplatit.

Ne, něco se změnilo, pomyslel si Sejkora: stokoruna na zaplacení složenky byla pryč.

A ve dřezu stála prázdná lahev od radegastu.

Tak moje dcera nepije platan…

Telefon se rozdrnčel. Sejkora zdvihl sluchátko, jenže volající zavěsil.

Ve dveřích kuchyně se zaraženě zastavila Kristýna, která nejspíš nečekala, že táta bude doma. Tvář měla ztrhanou, vlasy rozcuchané a černé tričko na ní viselo jako plachta.

„Ahoj,“ pozdravil ji.

Zamumlala něco jako „Ahh,“ otevřela si ledničku a vytáhla jogurt. Hrnek s kakaem byl pro ni vzduch.

„Je tady bordel jak v tanku.“

„Já to pak uklidim.“

Musím se ovládat, pomyslel si, nesmím vybuchnout.

„Neměla jsi zaplatit tu složenku!“

„Myslela jsem si, že to stihnu.“

„A peníze?“

„Půjčila jsem si na autobus.“

„Zbylo ti něco?“

„Dvacka.“

„A ta je kde?“ Jasně si uvědomoval, že právě teď je ze všeho nejdůležitější dohadovat se o dvacet korun.

„Já ji vrátím.“

„Volala máma?“

„Ne.“

„Kdes včera vůbec byla? Párkrát jsem ti volal.“

„Jela jsem se koupat.“

„Sama?“

„S Michalem.“

„Proč jsi mi neřekla, žes to auto rozbila ty, a ne Michal? To nemáš odvahu se přiznat?“

„Tati, nemohl bys o tom autě přestat mluvit? Je to snad nějakej problém?“

„Ne, samozřejmě, že to není problém. Víš, kolik bude stát oprava?“

„Je to jen hromada plechu.“

„Pro tebe je to hromada plechu, protože pro něj nemusíš hnout ani prstem.“

„Já to auto přece nechtěla rozbít. Kdyby tam nebylo to letadlo…“ Pohlédla na něj stejně shovívavě jako Eva, když si přála, aby pochopil něco, co nikdy pochopit nedokáže. „Proč jsi mi neřekl, kde je Petra?“

„Nechci, aby ses s ní teď stýkala.“

„Ale zrovna teď potřebuje Petra někoho, kdo…“

„Potřebuje se vrátit domů.“

„Ona tu nechce žít.“

„Jak to víš?“

„Mluvila jsem s ní, když jsem u nich spala před přijímačkama.“

„To, že někdo tvrdí, že tu nedokáže žít, je československej folklor. Všichni nadávaj, jaký je tu peklo, ale ve skrytu duše ví, že v žádným lepším světě nikdy žít nebudou. To by jinak zdrhli úplně všichni.“

„Poslala mi dopis.“

„Z Německa? Poštou?“

„Jo, z Německa a poštou.“

„Která pošťačka ho přinesla?“

„Já jí neviděla, nechala ho u sousedky.“

„No to je výborný. Teď bude celý město vědět, že ti píše z Německa.“

„Tati, Petra bude od září studovat psychologii. Přes léto má kurzy němčiny, manželkám vojáků to platí armáda.“

„Manželkám? Vona se chce kvůli němčině vdávat? Říkám ti, že bude lepší, když na ni pár tejdnů zapomeneš.“

„Jak na ní můžu zapomenout? Je to moje sestřenice a nejlepší kamarádka! A tvoje neteř! V dopise mě prosila, abych za strejdou a tetou zajela a řekla jim to, oni nic neví a mají strach…“

„Za mým bráchou do Prahy rozhodně nepojedeš. Proč tam prostě nezavoláš?“

„A co když je odposlouchávaj?“

„Vidíš? Namočíš nás všechny do pěknýho průseru… Já jim zavolám sám.“

„Tati, to ne! Slíbila jsem Petře, že jestli uteče, tak to pro ni udělám.“

„Prostě jí pár tejdnů nebudeš psát, dokud se tady všechno nepřežene!“

„Ale tady se nic nepřežene! Utekla právě proto, že tu nemá žádnou budoucnost a nechce žít ve vězení za ostnatejma drátama.“

„Řečičky, řečičky. Radši ukliď to prádlo.“

„Víš, co bych chtěla mít? Klid. Aspoň na chvilku. Aby mi nikdo furt neříkal, co mám dělat.“

„Klid? To je přesně to, co nikdo nemá! Kde bys ho asi tak vzala? Možná bys ho našla, kdyby sis uklidila tenhle čurbes!“

„Tebe vůbec nezajímá, co se se mnou děje!“

„Ale zajímá, proto spolu mluvíme.“

„Tebe zajímá dvacet korun, a jestli někdo nepřijde na to, že mi Petra píše z Německa!“

„A co by mě mělo zajímat?“

„Ale nic.“ Otočila se od něho v gestu pohrdání, jaké u ní ještě neviděl.

„Co by mě mělo zajímat? Co se stalo, že tak vyvádíš?“

Neodpověděla, a jemu to konečně došlo.

„Tobě napsali ze školy?“

„Jo.“

„Vzali tě?“

„Ne.“

„Voni tě nevzali?“

„Ne.“

„To jsou kreténi!“

„Nejsou!“ Tváře jí zrudly vzteky. „Všichni umí kreslit líp než já! A já si jen namlouvám, že mám bůhvíjakej talent.“

„Ale tak jako ty tady nikdo nekreslí!“

„Právě proto to tu všem připadá jako bůhvíjaký mistrovství! Proto musím vypadnout, jinak nic nedokážu!“

„Vypadnout? Já i máma pro tebe děláme první poslední…“

„Musím to zkusit po svým, tati.“

„Myslíš, že když budeš malovat kytičky a motýlky někde jinde, tak budou lepší? Tady máš pohodlí…“

„Pro tebe je svět strašně černobílej. Ty seš ten dobrej, co všechno zachraňuje, ale je to celý nějak šejdrem.“

„Co tím myslíš?“

„Vem si třeba Michala, ten se nikdy nevzpamatuje, protože mu Rusové zabili tátu. Vyšetřovals to někdy?“

„Co jsem měl asi tak vyšetřovat? Vypravit se na ruskou armádu s dědovou brokovnicí a toho chudáka, co vystřelil, vodtáhnout na stanici a zavolat prokurátora? Ten by mi určitě pomohl.“

„Já nevím co, ale něco jsi dělat měl.“

„Michal vás všechny zblbnul.“

„Já vím, že něco najdu, jenom když budu chvíli sama.“

„Ty toho nenecháš?!“

„Všichni nejsou jako ty, aby pořád bránili tenhle koncentrák.“

„Koncentrák?“

„Všichni tu žijem jak v bunkru!“

„V bunkru…,“ rozhodil ruce v domě, který roky stavěl. „Víš, co? Tak si jdi, když se ti u nás v bunkru nelíbí.“

Tentokrát se mu před očima nezatmělo, naopak měl pocit, že všechno vnímá úplně jasně.

Vyhazuju z domova vlastní dceru.

„Tak já jdu.“

„Za půl hodiny budeš zpátky! Nemáš zdání, co je tam venku za džungli! Žiješ jen ve svejch představách…!“

Kristýna se otočila a zamířila ke dveřím.

Otevřela je a vyšla na chodbu.

Pak se v černém tričku a džínových kraťasech objevila na cestě k náměstí.

Nenesla si ani tašku.

Jen si jdi, pomyslel si, do večera budeš zpátky, to si piš.

Dobří lidé

Michal si sedl na ponk u okna a vytáhl zmačkanou fotku. Zelená simca byla pryč, na autobusové zastávce, kde na něho včera ráno čekala Kristýna ve světlých šatech, nikdo nestál.

Co vám Sejkora udělal?

Nemám právo ti to říct.

Proč ne?

Protože jde o Kristýnu.

Jenže v srpnu 1968 ještě Kristýna ani nebyla na světě, narodila se v květnu 1969.

A rozhodně se podobala Sejkorovi. Měla jeho oči, široká ramena, dokonce se i mračila jako on.

Na chodbě se ozvaly kroky a Ota otevřenými dveřmi nahlédl do dílny.

„Co tu ještě děláš?“

„Chtěl jsem si zavolat.“

„Tak pojď. A dík, žes mi ráno helfnul. Nedělalo se ti přes den blbě?“

„Ne.“

„Jedl jsi?“

„Jo,“ zalhal Michal. „Asi jsem na něco přišel. Tátu tenkrát poslali jako záložáka do tajný tiskárny ministerstva vnitra a tam sebral Plán útoku na Německo. A vy jste mu pomohl je schovat.“

„Vo tom se s tebou nebudu bavit.“

„Ten plán přenes přes hranici Milan Hellner. Předal ho bundeswehru, a proto potom dostal v Německu zakázku stavět. A vy jste to věděli, a za mlčení dostal každej z vás návrh baráku.“ Kývl k fotce na Otově psacím stole, na které stál krásný rodinný dům.

„Milan by nikdy takhle nešmelil. Byl to nejhodnější člověk, jakýho jsem znal,“ řekl Ota smutně. „Jednou přišel do Hvězdy a povídá: Nakreslil jsem barák, co by se ti mohl líbit.“

„Jen tak vám dal projekt baráku?“

„Jo. Věděl, že zdrhne. A jsem hrdej na to, že jsem vlastníma rukama postavil dům, kterej navrhl tak slušnej člověk.“

„Kde chtěl táta stavět?“

„Někde u nemocnice byl volnej pozemek.“

„Tam, kde bydlí Vrabec?“

„Neřekl jsem, že tam, kde bydlí Vrabec, kristepane, tobě taky nemůže člověk nic říct, abys hned z lidí nenadělal vrahy. Já nevím, kde u nemocnice, tam je místa habaděj.“

Michal přikývl, protože Vrabec i Vrabcová mu chtěli pomoct.

„Sejkora taky bydlí u nemocnice. Co když tátovi ten pozemek vyfoukl!“

„Sejkora nikomu nic nevyfoukl.“

„Proč mu říkáte Zákeřník?“

Ota se k němu otočil a světle modré oči zaplály hněvem.

„Nech toho, povídám.“

„Krejete Sejkoru. Proč? Něco na vás má?“

„Vzal jsem tě sem, protože mi tě bylo líto, ale byla to chyba. Tady nemáš co dělat.“

„Zaměstnal jste mě, abyste mě hlídal. Vím, že jste v osmašedesátým s Bačou a Čáryfukem pomáhal tátovi na Drosselhofu schovat protisovětský letáky.

To vy jste tátovi volal, než ho zastřelili. Řekl jste mu, že musí přijet na Drosselhof. Věděl jste, kde stojí sovětská hlídka a že ti kluci jsou mladí a vystrašení. Věděl jste, jaký zvuky vydával výfuk tátovy motorky. Měl jste děti a dostal jste strach – došlo vám, že Rusáci ty letáky najdou.“

„Já tvýmu tátovi nevolal, Michale. Poslouchej, spousta lidí se ti snaží pomoct a ty bys je neměl podezírat.“

„Proč jste se kamarádili se Sejkorou?“

„Protože se s ním dobře chlastalo. A není od věci mít na malým městě někoho, kdo tě vytáhne z bryndy. Kluk mýho souseda, takový jelito jako ty, strhal rudý vlajky na zimním stadionu. Borovec hned, že to pošle na školu, že ho vyhodí…, ale nic se nestalo. Kluk dostudoval, dělá šéfa technickejch služeb. Má rodinu. Vsadím se, že to stopnul Sejkora.“

„Vy mu věříte?“

„Tenkrát jsem mu věřil.“

„Proč jste mu přezdívali Zákeřník?“

„To s tím nemá co dělat.“

„O co šlo?“

„Tvůj táta si z něj jednou udělal legraci. Občas se opil a měl takový blbý nápady.“

„Jaký nápady?“

„Poslal mu fotku.“

„Jakou fotku?“

„To ti nikdy neřeknu.“

„Jak to souvisí s Kristýnou?“

„Jestli ti tohle někdo řekne, tak mu rozbiju hubu, rozumíš?“

„Kdo všechno o tý fotce, co poslal táta Sejkorovi, ví?“

„Dojde ti někdy, že to spolu vůbec nesouvisí? Tvýho tátu zastřelili Rusáci!“

Na schodech se ozvaly kroky, Michal se otočil, protože doufal, že se do dílny vrací Podruh, ale do chodby vkročil štíhlý muž v modré bundě.

„Řešíte, kdo koho zastřelil? To si radši zavřete dveře,“ řekl, usmál se a kývl na Michala: „Ty půjdeš se mnou, mladej.“

Nezkrocené plameny

Silnice k náměstí byla opuštěná.

Tak si jdi.

Sejkora nevěděl, kam pojede, a téměř se mu ulevilo, když na konci cesty od náměstí spatřil, jak na něho Maruška Hojsová mává ve své modrobílé uniformě zdravotní sestry a ukazuje k parkovišti, kde z šedivé popelnice stoupal hustý kouř. „Zapálil to takovej zrzavej hulvát s roztrhanejma kalhotama, je z Reflektoru mladejch…“

„Já se o to postarám.“ Vystoupil z auta, uchopil rozpálené víko popelnice a sykl bolestí.

Vší silou popelnici nakopl. Převrátila se do trávy, doutnající papíry vylétly a snášely se do šedivé trávy, ve které zažíhaly plaménky. Zašlapal je, vrátil se do auta pro hadr a s jeho pomocí popelnici postavil a otevřel.

Ke kovové stěně se lepila zkroucená kopie středověké rytiny vimperského zámku. Vedle ní se škvařil igelitový pytlík s plesnivými fotkami. Vytáhl ho, i když mu dým pálil prsty a rukáv uniformy.

Fotky se nedaly rozlepit, a když přece jen kousek jedné odtrhl, zdálo se mu, že na ní vidí esenbáky a hasiče u schwarzenberského pivovaru.

Jenže co záleželo na tom, kdo před lety škrtl sirkou?

Vrabec měl pravdu – stejně by to nikdy nevyšetřoval.

Fotku, ze které měl strach, v obálce nenašel.

Ale nijak se mu neulevilo, dotýkal se minulosti, která sice vypadala, že všechno spaluje ohromnými plameny, ale dál v sobě ukrývá stíny, které se jeden od druhého nedají odlepit.

„Za Borovcem nemůžeš,“ oznámila mu Maruška Hojsová, když zaklepal na dveře s nápisem:

Chirurgické oddělení

Nevstupujte!

Vyčkejte na příchod zdravotní sestry!

„Jak dopadla operace?“

„Ještě ani neví, kdy ho budou řezat.“

Jo jo, napadlo Sejkoru, doktoři budou nejdřív slavit a pak možná řezat.

„Byla tu jeho žena nebo dcera?“

„Ty nepřijdou, já už jim volala. Nespálil ses?“

„Ne.“

Podala mu kelímek. „Napij se. Netočí se ti z toho kouře hlava?“ Sáhla mu na čelo. „Horečku snad nemáš.“

Dotyk byl příjemný. Už aby byla Eva zpátky, napadlo ho, a vzápětí mu došlo, že vůbec nemá představu, jak jí hádku s Kristýnou vysvětlí.

„Jsem hrozně unavenej.“

„O tom mi nemusíš nic povídat.“ Vzápětí se od výtahu ozval zoufalý křik: „Sestřičko! Sestřičko! Ono to na nás padá!“ a Maruška se rozběhla chodbou.

Sejkora si natáhl nohy. Po silnici přejížděly vojenské tatry a na nebi kreslily stíhačky hranice vzdušného prostoru.

„Tady nemůžete kouřit,“ upozornila ho Kamila Vrabcová, s níž se před invazí také kamarádil a která jím pohrdala stejně jako její manžel. A dokonce mu už ani netykala. „A nemůžete tu čekat ve smradlavé uniformě, vevnitř se operuje.“

„Našel jsem fotky tvýho tchána,“ řekl, ale Kamila Vrabcová, která sem přišla na umístěnku stejně jako jeho žena, ho ignorovala a zmizela ve dveřích.

Vzpomněl si, jak se tenkrát všichni seznámili, zdravotní sestry bydlely po podnájmech a nikoho neznaly. S Rudou a Vrabcem si vybrali nejchytřejší a nejhezčí ženské, co se sem kdy dostaly. Tak to alespoň po letech Sejkora viděl.

Opřel se o zeď a vyhlédl na Vrabcův dům. Z prvního patra nemocnice se zdálo, že bagr na zahradu nedorazí ani za tisíc let. Nikde neviděl jediný pytel s cementem. Vrabec už nevěří, že bagr dorazí, a já se taky na všechno vykašlu.

Dveře chirurgie se otevřely. „Volá vám Eva,“ řekla Vrabcová.

„Sem?“

„Jo, sháněla vás doma a na stanici a pak jí napadlo, že přijdete za Borovcem.“

V koši sesterny ležely pod obvazy a krabičkami od léků prázdné lahve od vodky a koňaku. Nejspíš i zřízenec, který Borovce poveze z operace, si přihne z flašky, která zbude po přehnané oslavě životně-pracovního jubilea.

Sáhl po sluchátku a uslyšel hlas své ženy.

„Už Kristýně napsali?“

„Jo.“

„A kdy nastupuje?“

„Oni ji nevzali.“

Slyšel, jak vydechla, a věděl, že teď nemůže Evě říct, že Kristýna utekla.

Zničil své ženě život, donutil ji zůstat ve studené šumavské tmě, kde každý, kdo se tu nenarodil, ví, že ho jeho život nějak minul.

Ale aspoň že si po letech prožila pár dní štěstí v iontech od Baltského moře.

„Něco se stalo, že jo?“

„Trochu jsme se pohádali.“

„Proč?“

„Kvůli bordelu, co všude dělá. Špinavý hrnky, nepověšený prádlo…“

„Všichni puberťáci dělaj bordel. Myslíš, že jsi byl jinej?“

„Víš, že kouří?“

„Jo.“

„A pije pivo.“

„Je jí osmnáct, je dospělá, může si dělat, co chce.“

Takhle nad Kristýnou nepřemýšlel.

„Ale proč radegast?“ vykřikl v okamžiku naprostého zoufalství.

Které Eva přirozeně ignorovala. „Kam šla?“

„Nevím. Ale já ji najdu. Musím končit. Jsem tu za Borovcem.“ Svého šéfa nepoužívá jako výmluvu jen pro Modrou bundu, ale i pro manželku. „Zavolám ti. Zejtra v šest pro tebe přijedu na nádraží.“

Zavěsil a cítil se jako zbabělec.

Z nemocnice vykročil přes zahradu a doufal, že u Vrabcové dostane kafe a koláč, protože ho dostal vždycky, když k ní přišel. Vrabcová i její manžel ho učili na základce, byli z učitelů, kteří prošli snad všechny šumavské malotřídky.

A teď měl v kapse ohořelé fotky jejího zesnulého manžela.

„Ahoj, Jardo,“ přivítala ho.

„Přišel jsem se zeptat, jestli jste viděla Michala, jak tu ve čtvrtek odpoledne kopal?“

„Jo, říkala jsem, že bych mu přinesla pár fotek, ale Vašek mě odvez na chatu. Navíc byly zničený, Vašek je našel a ukazoval Michalovi. Asi jsem je zničila sama. Ale že bych do knihovny dávala marmeládu? No, možná jsem už tak pitomá…“

Přešlápl z nohy na nohu a ztratil odvahu vytáhnout z kapsy plesnivé ohořelé fotky, které patřívaly jejímu manželovi.

„Co ten kluk ubohej provedl? Že ho taky Ota nechá dělat s takovejma gaunerama…“

„Nic neprovedl. Kdyby se někdo vyptával, zopakujte, co jste už vypovídala.“

„Co jinýho bych měla říkat?“

„Váš syn se zmiňoval, že ho tu ve čtvrtek neviděl.“

„Ten si všímá akorát Biháryho a Čáryfuka, furt má strach, že tu něco provedou.“

„Je doma?“

„Šel něco vyhodit do lesa. Chce tady všechno předělat. Beze mě. Proto mě odvez na chatu.“

„Řekněte mu, ať mi zavolá, až přijede bagr.“

„Jo. A promiň, že tě nezvu dál, nemám ani kafe, ani pivo, ani napečeno…“

„To nevadí. Já se ještě stavím.“

Otočil se k autu.

„A co Kristýna? Víš, že je moc dobře, že se hlásí na pedárnu? Studovat češtinu a kreslení, to je pěkný. No je prostě šikovná a chytrá,“ dodala Vrabcová a plameny vzteku znovu vyšlehly a zasáhly ho na popálených místech.

Šeptající korálky

Když Kristýna jako dítě kreslila u strejdy, oblohu vždycky posela hvězdami, přestože v Praze na nočním nebi žádné nesvítily. A když pak Petra přijela do Vimperka, večer co večer vyhlížely z balkonu na nekonečné šumavské nebe poseté zářícími hvězdami.

Kristýna už dvakrát stiskla tlačítko výtahu, ale ten trčel někde nahoře.

Kdybych si aspoň vzala cigarety, napadlo ji, a vydala se po temném schodišti paneláku ozářeném blikajícími světly.

Strejda se očima a ústy podobal tátovi, ale měl kudrnatější vlasy a větší pivní břicho, které se mu roztékalo zpod bílého nátělníku až pod pruhované trenýrky. Nohy připomínaly nožičky stolku podpírající těžké akvárium. Od její poslední návštěvy celý opuchl.

„Kristýno? Co tu děláš?“

„Přišla jsem vám něco říct.“

„Tak pojď.“

Kuchyni odděloval korálkový závěs, o kterém teta hodiny nadšeně vykládala, když ho konečně sehnala. Teď korálky cosi zašeptaly, když jimi Kristýna prošla.

V televizi právě běžel pořad o politice, za moderátorem visela ohromná fotografie Michaila Gorbačova. A na stolku před televizí stála lahev myslivecké.

Tady seděla Petra a smála se, když se jí u snídaně rozteklo vajíčko.

Třeba tu už nikdy sedět nebude.

„Přivez tě táta?“

„Přijela jsem stopem.“

Už za deset minut jí zastavil mladík a pozval na oběd do zlešické hospody. Navrhl, aby pro něho malovala orchestriony, protože má adresy všech členů fanklubu místního orchestrionu.

Takže máme přes sto potenciálních zákazníků.

Kristýna namítla, že stroje nemaluje, ale vzal si její telefonní číslo a vnutil jí svoje s tím, že ji zaměstná jako brigádnici a za každý obraz jí dá dva tisíce. Ta nabídka jí připadala stejně neskutečná jako kuchyně pražského paneláku, kde za okny nesvítí hvězdy, ale světla jiných bytů a v nich jsou jasně vidět lidé podobní přeludům.

„Teta tu není?“

„Jela na pár dní k příbuznejm.“ Strejda si těžce vzdychl. „Je toho na nás nějak moc. Dáš si něco k pití?“

„Ne, děkuju.“

„Ani něco k jídlu, rybičky nebo paštiku?“

„Ne, vážně ne.“ V prosklené stěně stály fotky z dovolené, strejda, teta a Petra na Lipně, a na zdi proti ní visel obrázek, který malovala Petra – obrovská hnědá želva v červeném písku.

„Napsala mi Petra.“

„Vážně?“

„Jo. Oba vás má ráda a bude studovat němčinu.“

„V Ramsteinu? Ona tam chce zůstat!?“

Kristýna přikývla.

„Máš ten dopis tady?“

„Ne, jela jsem dost narychlo.“

„Jo, asi by nebylo bezpečný tahat ho s sebou. Ví táta, že jsi tady?“

„Ne.“

„Říkala Petra někdy, proč utekla?“

„Ne,“ zalhala.

„Tady měla všechno. Voják bundeswehru. My se z toho už nevzpamatujem.“ Na své nevzpamatování si nalil panáka myslivecké. „Nedáš si taky?“

„Děkuju, ale ne.“

„Víš, kdy se Petra změnila? Když se od vás vrátila z prázdnin.“ Napil se. „To už nepude spravit. Vona nemá tátu u VB, co za ni všechno vyžehlí. Volám mu, že se mi ztratila dcera, a víš, co mi řekne? Že má fofr, protože musí na poradu!“

„Táta toho má nad hlavu. Je u nás Mohorita,“ namítla, protože byla zvyklá tátu bránit.

„My nejsme ani ve straně. Jsme jen normální lidi, co se před tím svinstvem chtějí schovat a nějak přežít. Byli jsme rodina, všechno nám fungovalo. Vidíš tamhletu fotku? Víš vůbec, jak jsem se seznámil s tetou?“

„Ne.“

„Na hasičským bále. Poprosil jsem ji o tanec, sevřel v náručí a řekl, že ji už nikdy nepustím. Ale tenhle tejden to skončilo. Petra nás podrazila. Teď už rodina nejsme a nikdy nebudem.“

„Mně je to vážně moc líto.“

„Jo. Tý vaší skvělý famílii se už nikdy nevyrovnáme,“ vzdychl si a znovu se napil. „Napadlo tě někdy, co je vaše rodina zač?“ Došel ke knihovně, sáhl po fotoalbu a podal jí pohlednici s vimperským zámkem. „Tvoje máma se s tetou kamarádila, tohle jí tenkrát poslala.“

Kristýna pohlednici otočila a poznala mámino písmo:

10. srpna 1968

ahoj Hani

jsem poprvé ve Vimperku

je to tady pořádně divoký

to bys nevěřila

máničky, muzika

a šílený bylinný víno, co pije prezident

škoda že tu nejsi

ahoj

Eva

„Co to znamená?“

„Dej si to dohromady a pochopíš, co jste za rodinu, a jak je tvůj táta zákeřnej,“ rozesmál se. „Jo. Zákeřnej. Víš vůbec vo tý fotce?“

„Vo jaký fotce?“

„Jednou si z něj jeho kamarád udělal takovou legraci.“

„Jakou?“

„Tak ty to nevíš. To je vážně dobrý.“ Hodil do sebe panáka a ze stolu vytáhl černobílou fotografii.

„Podívej se sama.“

Kristýna sáhla po fotce a cítila, jak jí buší srdce.

Na fotce byl roh hotelu Zlatá hvězda, obrovský pámelník a zeď základní školy československo-sovětského přátelství, do které chodila.

„Ale na tý fotce nikdo není.“

„Přesně. Ty vůbec nechápeš, jak ti lžou!“

Vstala.

„Asi radši půjdu.“

„Jasně, jen si jdi. Vrať se do tý svý prolhaný šťastný rodiny.“

Korálky za ní cosi znovu zašeptaly. S pohlednicí a fotkou vyšla do setmělé chodby, v níž blikalo jen světélko podobné plamínkům cigaret, které kouřívaly s Petrou, když vysedávaly na balkoně jejich nádherného domu a dívaly se na nekonečnou oblohu plnou zářících hvězd.

Nesmrtelná medúza

Lešková spala na gauči a po neumytých hrncích přelétaly mouchy. Zpod kulatého zadku pod okrajem zelených šatů jí trčely překvapivě vrásčité nohy. Asi ji vždycky vidím jinak, pomyslel si Sejkora, podle toho, jak dlouho nejsem s Evou, nebo podle toho, jak jsem vožralej.

Lešek seděl na lavičce a černý vlčák po Sejkorovi okamžitě vystartoval.

„Páchneš něčím, co nezná.“

„To bude asi ten kouř.“

Sejkora si přisedl k Leškovi a zeptal se:

„Kolik toho Michal ví o tom, co se tenkrát stalo?“

„Jak to myslíš?“

„Byl tady s tou fotkou z hospody na Včelný, ne?“

„Jo, byl.“

„A nevyptával se, co mi tenkrát provedl jeho táta?“

„Myslíš, jak ti poslal tu fotku? Podle mě Michal neví nic. Jediný, co jsem nevěděl, bylo, že říkal, že Rudovi někdo předtím, než se to stalo, volal.“

„Hm. To je divný, ne?“

„Nevím, co si vo tom mám myslet.“

„Když jsi letěl do Anglie, podepsals to s tajnejma?“

„Tys to nevěděl?“

„Borovec mi nic neřekne.“

„Jo, podepsal. Tenkrát jsem chtěl zdrhnout. S Milanem Hellnerem a s Rudou. A nakonec jsem neutekl kvůli ženě.“

„Ona tu chtěla zůstat?“

„Tady ne, ale do Bavorska nechtěla ani za nic. Každou neděli chodit do kostela a pak doma čekat, až se chlap vrátí z hospody? Chtěla zpátky do Kouřimi, odkud jí sem poslali na umístěnku. Tam svítí slunce a všechno kvete. Dáš si pivo?“

„Řídím.“

„Tak pito.“

„No tak mi jedno dej.“

Lešek sáhl pro pito pod lavici, sám načal platana a řekl:

„Táta přišel v padesátým roce. Ti přiblblí chartisti můžou do zblbnutí vopakovat, že žijem ve vězení, ale já jsem tu šťastnej. Pamatuješ, jak jsme opejkali prase?“

„Jo, to bylo bezvadný.“

Loni v létě uspořádali místní týdenní turnaj ve stolním tenise s tím, že v sobotu si opečou prase. Každý den se utrhli z práce ve dvě, odehráli pár zápasů, v pátek ve tři odpoledne přivezli sud, začali opékat, v sobotu večer už byly zápasy odehrané, prasátko snědené a sud dopitý, a tak někoho napadlo, že vítězem bude ten, kdo všechny porazí dvakrát. Takže se vyhlásil nový turnaj, sehnalo se další sele a v pondělí si všichni vzali volno, dopíjeli sud a dohrávali turnaj. Sejkoru pozvali, protože kdyby někdo volal s tím, že je v Hrabicích bordel, zahrál by to do autu jako předem ohlášenou akci.

Tak krásně se tu opil.

„Jestli to letos uděláme zas, budu šťastnej,“ prohlásil Lešek. „Chci umřít tady, když už jsem si tu postavil barák.“

„Hele, když už se tak lituješ, mohls mi říct, že jsi mi práškovacím messerschmidtem vyděsil holku.“

„No, občas si načerno zalítám. Ale říct jsem ti to mohl.“

„Když už jsme u těch doznání, nebyls to náhodou ty, kdo tenkrát volal Rudovi?“

„Teď tu byl Michal a myslí si to samý, co ty – že jsem jeho tátu zabil já. Proč tě to najednou tak zajímá?“ Lešek sevřel hrdlo lahve. „Potřebuješ to po těch letech na někoho hodit, nebo vo co de?“

Odemkl hlavní vchod a věděl, že Kristýna doma není, ticho bylo nalepené na linu, zdech i na zrcadle.

V kuchyni mu došlo, jak jeho uniforma páchne, svlékl si sako a hodil ho na židli.

Co když je jen u nějaké kamarádky?

Zdvihl sluchátko a vytočil číslo.

„Labajová.“

„Ahoj, tady Jarda Sejkora. Není u vás Kristýna?“

„Myslela jsem, že je s naší Zuzkou u vás.“

„U nás?“

„Počkej, Zuzka tam není?“

„Ne.“

„Ty pořádáš to vykutálený Setkání mládeže a ani nevíš, kde holka je?“

„Já nic nepořádám, městská organizace SSM…“

„Všude je to samej úchylnej svazák a nadrženej lampasák a ty necháš holky samotný?!“

„Nenechám,“ řekl a zavěsil.

Mohl to s Kristýnou vyřešit nějak líp? Eva by to dokázala, ale on prožil celý život mezi chlapy, a teď má vychovávat holku. Musí Kristýnu najít, než provede nějakou pitomost.

Objede benzinky, výpadovky a hospody.

Místo toho se vydal do jejího pokoje.

Na okně ležely hřebeny, spreje, kulatá zrcátka a na podlaze se válely batikované šaty. Lahvičky s laky na nehty vypadaly, že se budou lesknout ještě miliony let.

Kristýna se vrátí už kvůli těmhle serepetičkám, namlouval si.

Otevřel parfém, přivoněl si, otočil ho před sebe a stiskl rozprašovač, pak sáhl po druhém a také ho rozprášil před sebe.

Když je šikovně namíchá, možná si svou dceru zhmotní, jako to dělávali alchymisté ve filmech o císaři Rudolfovi.

Do procesu zhmotňování zazvonil telefon.

„Ahoj,“ řekla Eva. „Volala jsem ti do nemocnice.“

„Já vím,“ řekl popleteně. „Přece jsem tam byl.“

„Volala jsem ti do nemocnice, protože se chystá něco, o čem bys měl vědět.“

„Co?“

„Maruška Hojsová chce utéct.“

„Ty jsi volala do nemocnice kvůli ní?“

„Jo. Všechny sestry do jedný si tím prošly – a ona to udělá.“

Chvilku trvalo, než pochopil, co ta věta znamená.

„Tys chtěla taky někdy utéct?“

„Když mě sem poslali, říkaly jsme si s Kamilou Vrabcovou a Danou Leškovou, že ve Vimperku nevydržíme ani tejden. A pak…“

„Pak co?“

„Pak jsi začal stavět.“

Oddychl si a už potisící ho napadlo, že ho jeho dům zachránil.

„Řekla ti Kristýna, kam jela?“

„Ne,“ vypravil ze sebe a měl pocit, že zmatek v jeho hlavě narůstá každým okamžikem.

„Řekla ti to, nebo jsi neposlouchal?“

„Určitě nic neříkala. Počkej… Jak víš, že tu není? Ty jsi s ní mluvila?“

„Volala mi z budky ze Zlešic. Říkala, že jede stopem. Proč jsi mi neřekl, že jí napsala Petra?“

„Nechci, aby se s ní teď viděla.“

„A to tě nenapadlo, že to je jediná možnost, jak dát jejím rodičům vědět, že je Petra v pořádku? Měl bys bejt hrdej na to, co Kristýna dokázala.“

„A co dokázala?“

„Jela sama od sebe za strejdou a tetou říct jim, co se děje.“

„Řekl jsem jí jasně, aby do Prahy nejezdila!“

„Je dospělá. Už se s tím musíš smířit. Kristýna chce, aby se Petry rodina nerozpadla. To je to nejdůležitější a Kristýna to ví. Měl by sis gratulovat, že máš tak skvělou dceru. Neboj, ono ti to dojde,“ dodala a zavěsila.

Teď už si byl jistý, že telefon roztříská.

Holka uteče z domova a žena si myslí, že je to to nejlepší, co ji mohlo napadnout?!

Pohlédl na lahvičku od parfému a vzápětí mu došlo, že Kristýnu zhmotnil – přinejmenším ví, kde je.

V televizi obvykle v sobotu běželo Televarieté, jenže v Sovětském svazu se v rámci perestrojky projednával zákon o státním podniku, takže při debatě vysílané z pražského studia běžel pod fotografií Michaila Gorbačova titulek, že následující zábavný pořad začne se zpožděním.

Přepnul na ČT2, kde se miliony krabů vláčely po písečných pláních malajských ostrovů a domorodý šaman tvrdil, že jeho ostrov je kolébkou života, protože u jeho břehů žije jediné nesmrtelné stvoření naší planety, a aby nezůstal u holedbání, vrhl se do vln a vyplaval s průsvitnou, křehkou bytostí, zatímco moderátor vysvětloval:

Tato medúza vždy, když má zemřít, přinutí své buňky, aby proces umírání zastavily a zase omládly – takže vlastně žije věčným životem.

Asi mu už všechno začínalo docházet.

Kristýna neutekla z domova.

Je u strejdy. Všechno se spraví a něco z něj přežije v Kristýně a jejích dětech, ve kterých bude i děda a táta…

Zíral na obrazovku, která ukazovala mrňavou průsvitnou věc; ta mu přinášela obrodu, po níž tak toužil. Ne soudruh Mohorita, ale mrňavé malajské stvoření.

Věci, které nás můžou obrodit, se rodí na druhém konci světa.

My už na to nemáme.

Měl by jet na štáb. Měl by s nimi popít, jinak se povýšení nedočká. Sáhl po své zakouřené uniformě, ale byl tak unavený, že místo toho, aby vstal, nechal ruku klesnout a zavřel oči.

Cosi, co se nepodobalo štiplavým plamenům dusícím historii jeho země, ale klidným věčným vlnkám asijského ostrůvku mu pošeptalo, že se může na všechno vykašlat a konečně se vyspat.

Nejbližší knajpa

Učebna lesnické školy vypadala jako třída na gymnáziu – poškrábané lino, velká okna, podlouhlá tabule a na zdi Gustáv Husák. Lavice byly natahané ke stěně a židle naskládané v nešikovné pyramidě. Michal by byl radši, kdyby lavice stály v řadě a židle dole, připadal by si víc jako ve škole a míň jako ve vězení.

Estébák, který ho přivezl, Michala prošacoval, prohlédl si fotku i nábojnici a fotku mu vrátil. Nábojnici zabavil, želízky Michalovi přicvakl levou ruku k topení, klíčky strčil do kapsy, zhasl a odešel.

Michal nedokázal odhadnout, jak dlouho tu sedí, navíc asi na chvíli usnul. Zápěstí ho bolelo a topení tlačilo do zad.

Ve slabém světle pouliční lampy si znovu prohlédl tvář po tváři na fotce, kterou sebral u Sejkorů.

Vrabec mohl tátu klidně zabít. Ale proč? Architekt Hellner motiv měl, táta možná věděl něco, kvůli čemu by ho chytli předtím, než emigroval. Ale všichni se shodli na tom, že to byl hodný člověk. Ota i Lešek se mohli bát, že táta prozradí, že s ním schovávali letáky, ale Michal s nimi mluvil a nepůsobili jako vrazi.

Zbýval poslední na fotce.

Sejkora.

Táta ho naštval nějakou fotkou, a proto se mu Sejkora pomstil.

A nejspíš mu vyfoukl pozemek.

Z ulice se ozval chraplavý hlas a dva akordy rozladěné kytary, hudba z The Wall, se kterou vyrůstal, písně o tom, že svět je za zdí, kterou nikdo nezboří, a nemá smysl se o nic snažit – tak bezvýchodná hudba, že ji načerno klidně mohli nahrát komunisti.

Proč ho vlastně sebrali? Kvůli autu? Kvůli Podruhovi?

Ať budou chtít vědět cokoli, nesmí se složit.

Pokusil se natáhnout nohy, protože do nich dostával křeč, pak se z chodby ozvaly kroky a dveře se otevřely.

Muž v modré bundě, který ho přivedl, rozsvítil. Z hromady sundal dvě židle, jednu postavil vedle Michala a na druhou se obkročmo usadil proti němu. Sáhl do kapsy, ručičky hodinek pod vytaženým rukávem košile ukázaly půl druhé ráno a Michalovi došlo, že ho tu drží už pět a půl hodiny.

Na židli vedle něho položil estébák fotku rozcuchaného starce.

„Řekni mi, kdo to je.“

„Nevím.“

Estébák mu napálil facku tak přirozeně, jako by nikdy nic jiného nedělal.

Michal sklonil hlavu, do očí se mu draly slzy.

„Tak znova.“

„Já ho neznám.“

Druhou facku dostal na totéž místo. Tvář ho pálila jako v horečce. Chtěl být hrdina, ale asi stačí jen trochu zatlačit, jako s nástěnkou SSM.

„Randák. Říká ti to něco?“

„Jo.“

„Takže ho znáš?“

Tajemství je to, co o tobě vědí ostatní, a ty se to nikdy nedozvíš.

„Volal jsem mu z dílny.“

„Kdes vzal jeho číslo?“

„Našel jsem ho v tátovo věcech.“

„Jasně, to ti budu věřit. Víš, co se mu stalo?“

„Ne.“

„Spadnul ze žebříku. Je po něm.“

„To jsem nevěděl.“

„Možná jsi mu pomohl.“

„Já? Já ho v životě neviděl.“

„Zaprvý jsi mu volal a zadruhý to, co jsi viděl nebo neviděl, je každýmu u prdele. Můžu ti přišít, že to nebyla nehoda.“

„Proč bych ho zabíjel?“

„S tím si nemusíš dělat hlavu. Jde o to, abys pochopil, jak to může skončit. Svojí superminulostí sis na to už zadělal. Už ti to dochází?“

„Asi.“

„Pak je tu ta holka.“

Teď by Michal nejradši vrazil jednu sám sobě.

Strávil tu hodiny fantazírováním, kdo zabil tátu, a přitom bylo jasné, co budou chtít vědět.

Poprvé ho napadlo, že tím, že se s ním Kristýna rozešla, udělala to nejlepší, co mohla.

Jestli je pro ni minulost, snad ji nebudou tak dusit.

Modrá bunda položil fotku na židli a Michal sebou úlevou skoro trhl.

Na dvoře tiskárny stál s Hankou Crhovou.

Pak se úleva rozplynula.

Nejenže ho sledovali a fotili už včera odpoledne, ale ještě bude donášet na Hanku.

„Znáš ji?“

„Jo.“

„Jak se jmenuje?“

„Hanka Crhová,“ vyslovil jméno usměvavé dívky, která při něm vždycky stála.

„Víš, kdo je její manžel?“

„Jo.“

„Chodíš k němu?“

„Někdy.“

„Dával ti před Setkáním mládeže nějaký pokyny?“

„Ne.“

„Ani ohledně tvýho auta?“

„Ne.“

„Jak to, že nestartuje?“

„Je to starej křáp.“

„Co jsi dělal v tomhle baráku?“

Suez kráčel k lahvi šumavského na Drosselhofu, vypadal na osmdesát a Michal na padesát. Možná mu ty fotky mají ukázat, že vypadá jako troska, která touží po jediném – zapadnout do nejbližší knajpy a mít od všeho klid.

Ne, nesmí panikařit. Po šumavském nikdo nevypadá na dvacet.

„Dneska jsem tam přespal.“

„Proč?“

„Prostě jsem se opil.“

„Ten udavač v tom jede s tebou?“

„Dneska jsem s ním mluvil poprvé.“

„O čem jste se bavili?“

„Chtěl ode mě koupit auto,“ napadlo Michala. „Dal jsem si inzerát do samoobsluhy.“

„A tenhle kluk?“

Ruka svazáckého nácka z Havlíčkova Brodu mírumilovně spočívala na sukénce blonďaté panenky.

„Toho taky moc neznám.“

„Jasně, bavíš se jenom s lidma, co moc neznáš. Cos mu dával? Klíčky od auta?“

„Tu nábojnici, co jste u mě našel.“

Estébák mu šlápl na prsty na nohou, až Michalovi vytryskly slzy.

„Bavili jsme se o zbraních! Nechali mi tu zabít tátu a já v jednom stromě našel nábojnici.“

Modrá bunda si poposedl. „To jsi křičel už v dílně, ne? Tak oni ti nechali zabít tátu? Kdo?“

„Tátovi v srpnu osmašedesátýho někdo volal, aby jel nahoru k Drosselhofu, co stála ta rus… teda sovětská hlídka.“

„Kdo mu volal?“

„To nevím.“

„Ty si myslíš, že to nebyla náhoda?“

„Určitě ne.“

„A máš nějakej důkaz?“

Michal svěsil hlavu. Nikdy ho nenapadlo, že by po něm důkaz chtěl zrovna estébák.

„Jen tu nábojnici,“ zašeptal.

„A ta je odkud?“

„Z jednoho stromu tam, co se to stalo.“

„Nic víc nemáš?“

„Ne.“

„To je dost málo. Chodíš se Sejkorovou?“

„Už ne.“

„Kecáš.“

Na ulici někdo vykřikl: „Sparta! Sparta!“ a začal zvracet.

„Jak ses dostal do stanovýho městečka?“

Chtěl říct, že ho tam protáhl syn tajemníka národního výboru, ale Lešková ho varovala, že si je estébáci fotili a že o nich estébáci ví.

„Vzala mě tam jedna paní.“

„Paní?“ Estébák se poprvé usmál. „Myslíš tuhle samici?“ Lešková stála u ohně, pod okrajem černých šatů jí plameny olizovaly stehna. Na rozdíl od jeho předčasně zestárlého portrétu vypadala jako rozpálená divoška.

„Jo.“

„Co jsi dělal u Leška?“

„Ptal jsem se, jak a komu bych to auto nejlíp prodal.“

„Co ti řekl?“

„Že vo nikom neví a že ho opraví.“

Cosi zašramotilo ve zdi, jako by se v ní snažila ukrýt vyděšená myš, a pak napětí ve tváři Modré bundy povolilo.

Vstal, došel k oknu a to Michala vyvedlo trochu z míry.

Jak to, že ho sledují tak dlouho?

A proč ho nesebrali dřív?

A pak mu to došlo.

Použili ho jako vějičku, aby zjistili, kdo přenesl Plán.

Vybrali si ho, protože za pár dní nasbíral víc informací, než oni dokázali za celé roky.

Takhle po letech chytí Otu a Leška.

Nepůjde o pár let v base, všem jim podělá život a jejich dětem taky. Dělá přesně to, před čím ho varoval Ota – nenechává minulost spát.

A to jen proto, že chce vědět, co se stalo s tátou.

Estébák si zapálil, vyfoukl kouř a sedl si zpátky na židli.

„Teď se soustřeď Může to dopadnout dobře, když to nepoděláš. To, co mi řekneš, není udání, je to jen jedna užitečná informace. Rozumíš tomu?“

„Jo.“

„Znáš tohohle kluka?“

Na židli přistála fotka Davida s čepicí, cigaretou a smutným úsměvem.

„Jo.“

„To auto jsi mu půjčil, že jo?“

„Jaký auto?“

„Tvoje auto. Ve čtvrtek odpoledne.“

„Já…“

„Neboj, my už Davida máme.“

„Nechal jsem auto u nemocnice. Prostě se tam podělalo a já byl naštvanej a v tom rozčilení jsem zapomněl klíčky vevnitř.“

„Tomu sám nevěříš,“ ušklíbl se Modrá bunda.

„Zasekávaj se mi dveře, to víte sám…“

Modrá bunda se na něho výhružně podíval.

„Chci říct, že to byla moje chyba, a jestli si to auto někdo půjčil…“

„To myslíš jako kdokoli?“

„Jo, já nevím kdo.“

Estébák poklepal prsty na fotku.

„Davida znáš.“

„Trochu.“

„Sám jsi řekl, že to auto si mohl půjčit kdokoli. Proč ne zrovna David? To přece nemůžeš vyloučit, ne?“

Logika, která s pravdou neměla co dělat, v hlavě vyvolávala konejšivě zrádné hlasy:

Řekni, co chce, budeš mít klid a pak se všechno vysvětlí.

„Možná.“

„Ptám se, jestli si ho mohl půjčit.“

Michal neodpověděl.

„My ho stejně zašijem. David je tady vedle a ví, že mu nikdo nepomůže. Sám by ti řekl, že je po všem. Nebo si s ním chceš popovídat?“

„Ani ne.“

„Vážně tě tam můžu vzít. To je to nejmenší. Nebo pro něj můžu skočit.“

Michal dál mlčel.

„To, co řekneš, je jenom kousíček skládanky, ale pro tebe setsakra důležitej. Slibuju, že ti pak dám pokoj. Seberu se a odejdu. Rozumíš?“

„Jo.“

„Můžu ti to udělat stokrát horší. Chceš to vidět?“ Michal neodpověděl.

„Možná to vidět chceš, chlapče, jak je to ještě milionkrát horší.“

Na další fotce byl dvůr, který Michal neznal, pytle s cementem, cihly, prkna a dva neznámí muži, jeden menší s knírkem a cigaretou, vyfocený zepředu, a jeden rozložitý chlap v zednických hadrech a s čepicí, vyfocený zezadu.

„Tyhle lidi znáš?“

„Ne.“

„Ani toho prcka?“

„Ne.“

„To je Václav Havel.“

„Havel? Jako ten, co…“ Nemohl říct ten, co podepsal Chartu, jen vyděšeně polkl.

Ne, to je pitomost. Dělají si z něho blázny.

Ale jak pozná, že to není Havel? Nikdy Havla neviděl.

„Toho v těch hadrech znáš?“

„Ne.“

„Neříkám, že to seš ty. Je to někdo, kdo má tvoje auto.“

„Moje auto?“

„Takže víš, kdo to je?“

„Ne.“

„Ale je to někdo, koho znáš, ten, komu jsi půjčil auto.“

„Já nikomu auto nepůjčoval.“

„David Žák. Toho znáš, ne?“

„Jo.“ Donutí ho věřit, že autem jel David. Podíval se ještě jednou.

Je to stejná čepice? Nebyl si jistý, jen viděl, jak ta Davidova padá v davu k zemi a on běží dál.

Ale i kdyby nebyla jeho, ztratil ji na Vodníku, takže už nikdy nedokáže, že čepice na fotce jeho není.

Modrá bunda položil černý diktafon Tesla na židli vedle fotky a Michal si vzpomněl, co cítil, když David utíkal davem, že jejich osudy se nějak podobají, i když možná jen proto, že Davidovi zabásli tátu.

asi že nikdo nezmění – to předem daný prokletí – chápete – vy dva kreténi?

Přece nepošlu ke dnu jediného člověka, který je na tom jako já.

Třeba tím zachráníš všechny ostatní, řekl hlas v jeho hlavě, jenže něco na té logice nebylo v pořádku a on to věděl.

Estébák stiskl tlačítko, ozval se tichý šum.

„Uvedl byste do protokolu vaše jméno, bydliště a datum narození?“

„Michal Zídek, Pod Pasovskou 3, 15. 1. 1962.“

„Poznáváte podezřelého na fotografii?“

„Ano.“

„Kdo to je?“

„David Žák.“

„Znáte ho?“

„Znám.“

„V pátek odpoledne 10. června 1987 jste nechal svůj automobil Škoda 1000 MB poznávací značky PTA 3873 na parkovišti u nemocnice ve Vimperku. Proč?“

„Nestartovalo.“

„Co jste udělal, když automobil nenastartoval?!“

„Šel jsem domu, byl jsem utahanej, myslel jsem, že se tam vrátím druhej den.“

„Klíčky byly kde?“

„Nechal jsem je omylem v zapalování. Nefunguje mi zámek u dveří, zasekly se, byl jsem rád, že jsem je otevřel, a klíčky jsem tam nechal.“

„Takže váš kamarád David Žák, kterého jste identifikoval na fotografii, si vaše vozidlo mohl půjčit, že ano?“ Slovo ano viselo ve světle zářivek jako věčná noční můra přilákaná výkonnými reflektory.

„Ano, mohl.“

Estébák vypnul diktafon, zvedl se, zhasl a odkráčel z učebny.

Nejostřejší žiletka

Ve snu pluly po Volyňce doutnající popelnice. Stoupal z nich šedivý kouř a z jedné viselo sluchátko. Sejkora ho zdvihl, bylo rozpálené, takže neslyšel, co Eva říká, jen zaslechl, jak v něm hučí plameny.

Probudil se na gauči před televizí. Pod portrétem Michaila Gorbačova běžel titulek, že následující pořad začne se zpožděním, takže měl na okamžik pocit, že usnul tak před minutou, ale spolehlivým znamením, že uplynula celá noc, byla oranžová koule slunce nad světle modrými horami.

Bříška prstů pravé ruky opuchla. Zapomněl si sundat košili, obývák byl cítit kouřem. Náhradní košili neměl, Eva byla už dva týdny v lázních, a košile, kterou vyprala naposledy, hnila ve smaltovaném lavoru, protože Kristýna se na prádlo vykašlala.

Koupelna byla pořád plná veselých barevných věcí. Vzpomněl si na Borovcovo rozbité zrcadlo a dvě opuštěné žiletky. Ne, jeho koupelna zůstane plná ženskosti, vůní a tajemné dennodenně pěstované krásy.

Už nemusí plýtvat sprejem, aby si zhmotnil Kristýnu.

Vyhodil starou žiletku a sáhl po nové.

Estébáci budou zuřit, že se včera neukázal. Co dělá Borovec? Doktoři tu někdy dokážou zázraky, i když po oslavě pracovně-životního jubilea… Přestal se soustředit a řízl se. Otřel si bradu ručníkem, vešel do chodby a vytočil pražské číslo.

„No?“ Brácha včera nejspíš chlastal, protože chraptěl jako stará řetězová pila.

„To jsem já.“

„Co blázníš takhle brzo? Je neděle ráno!“

„Kristýna ještě spí?“

„Vona tu není.“

„Jak není? Ale včera k vám přijela, ne?“

„Jo, ale odjela domů.“

„V sobotu takhle pozdě nic nejezdí!“

„Já nevím, jak jela domů, a ani mě to nezajímá. Všechno nám klapalo, byli jsme rodina, pak Petra přijede k vám… Voják bundeswehru! Ta tvoje káča pitomá…“

„Kristýnu z toho vynech, jo?!“

„A kdo myslíš, že Petře popletl hlavu? A dej mi už pokoj, ty sráči kolaborantskej! Co jí doma pořád nalháváte?“ zařval a práskl telefonem.

Město ovládl slavnostní nepořádek. Pionýrská úklidová četa měla volno a studentská vyspávala kocovinu. V neděli ráno nikdo uklízet nebude. Budou se sčítat škody a probírat vztahy s dospívajícími ratolestmi. Možné následky se budou řešit ještě nejmíň devět měsíců.

Večer odjedou mládežníci zpátky do Prahy a chlapi budou v hospodě vykládat, co děti vyvedly, ožerou se a jako staří spráskaní psi se poplazí ulicemi, ve kterých včera nadšeně pochodovali mladí hrdinové.

A z Podruha se stane nejpopulárnější postava města, protože prochlastal prachy za barák, a navíc obehrál svazáky o odznaky a uniformy.

Zato Vasil Mohorita ani nepřipil mládežníkům šumavským.

Vlastně jsem ho v Mykoproduktě školil pelyňkem úplně nadarmo, napadlo Sejkoru.

Vasil Mohorita nebyl gladiátor.

A byliny mu nepřály.

Na lavičce pod ořešákem na břehu Mordýřského potoka uviděl zrzavou máničku, jak vyspává kocovinu.

Červenočerná kostkovaná košile byla špinavá, jako by se celou noc válela v blátě.

Zavře aspoň gaunera z Reflektoru mladých, co zapaluje popelnice a dusí děti. Vystoupil z auta, jenže nad ležícím tělem zjistil, že pod ořešákem vyspává Marcela Brůžková, kterou tak zoufale hledal její táta.

Páchla po cigaretách a rumu, ale pravidelně dýchala a nejspíš snila sny o svalnatém bagristovi s jediným bagrem, který na okrese funguje.

„Nepotřebuje sanitku?“ ozvalo se za ním.

Maruška Hojsová na sobě měla nový tmavý kostým a v ruce držela starý otlučený kufr. Ve vlasech se jí lesklo slunce.

„Ne, to přežije. Kam cestuješ?“ zeptal se, i když odpověď už znal.

„Za dcerou do Budějic. Myslela jsem si, že jí budu na obtíž, ale ona by sem nikdy nepřijela, a já bych už neviděla vnoučata. Jirka šel na noc do lesa, řekla jsem mu, že mám službu až do zejtřka.“

Starý Hojs vyrazil pytlačit a žena mu utíká.

„Neřekneš mu to, viď?“

„Ne.“ Znal všechny čtyři její manžely, jeden byl horší než druhý. Byla z žen, které na slušného chlapa nikdy nenarazí. Děti z prvních dvou manželství už odešly do Prahy a Budějovic.

„Jdeš na vlak?“

„Jo.“

„Jestli chceš, svezu tě nahoru na zastávku. Sedneš si, než se na nádraží navalí do vlaku ta zvěř.“

„Tam by mě Jirka našel.“

„No, to asi jo…“

„Víš, žes to Evě zařídil dobře? Musí bejt ráda, že tě má.“

Vzhlédl ke svému domu a byl znovu hrdý na to, co dokázal, i když se zeď na zahradě rozpadala a dcera měla za to, že jí postavil bunkr.

„S holkama jsme si říkaly, jak odsud zdrhnem, když nás sem poslali na umístěnky. Kdyby mi někdo postavil takovejhle barák a já se nemusela každej den budit ve tmě u močálu, asi bych zůstala.“

„Má ti Eva kam zavolat?“

„Já napíšu.“

Do zatáčky vjel německý kamion a zastavil na parkovišti před pivovarem.

Dvířka na straně řidiče se otevřela a vyskočila z nich dívka v černém tričku a džínových kraťasech.

„To je Kristýna, ne?“ Maruška zdvihla svůj kufr. „Ty všechno dokážeš, protože máš Evu. A jsi na ni hodnej. Pustils ji do lázní. To by žádnej z těch mejch žárlivejch debilů nikdy neudělal. Co já bych dala za to, aby se o mě někdo staral, třeba jen tři dny. Jenom bych vegetovala, na nic nemyslela a užívala si, že někdo skáče kolem mě a dělá mi snídani.“

„Eva ti drží palce. Věděla, že utečeš. Proto včera volala do nemocnice.“

„Kvůli mně?“

„Jo. Nějak to cejtila. Nechápu jak.“

„To není tak těžký. Pozdravuj ji. A vy všichni se tu mějte,“ řekla Maruška Hojsová, pohlédla na opilou spící Brůžkovou, rozhlédla se kolem a v očích se jí zaleskly slzy.

„Ahoj tati.“

Kristýně ve vlasech zářily sluneční brýle. Připadala mu vyšší a hubenější.

„Snídalas?“

„Jenom tyčinku.“

„Kdes vzala brejle?“

„To je dárek.“

Ještě před rokem by vypěnil a řval, že je kráva pitomá, která má táhnout domů a uklidit si po sobě ten neskutečnej bordel. Popadl by ho takový rapl, že by seřval celou stanici a večer v hospodě se s někým porval, promyšleně se navezl do někoho, o kom by věděl, že si to nenechá líbit, a rozdá si to s ním jako chlap s chlapem, nejspíš s nějakým vožralým slovenským lesním dělníkem, kterého za trest poslali sem.

Ale poslední dva dny poznal strach, že ho prachatické krysy potopí – i kvůli jeho neteři.

Proto byl rád, že je Kristýna zpátky.

Musí s ní mluvit normálně.

„Proč piješ radegast, a ne platan?“

„Tati, přece víš, že musím bejt za každou cenu originální, i když vůbec nejsem. Já nechala flašku ve dřezu, že jo?“

„Jo. A mezi námi, já ji uklízet nebudu.“

„Kdy přijede máma?“

„Dneska v šest.“

„Já uklidím.“

„Příště mi řekni, že jedeš ke strejdovi.“

„Ale já ti to říkala.“

„Vážně?“

„Myslela jsem, žes to pochopil.“

„Musíš mi to asi říkat úplně polopaticky, jako mi to všechno podává máma. Jak jsi vůbec jela z Prahy?“

„Stopem.“

„Celou noc?“

„Chvilku jsem spala na pumpě u Příbrami. Jak víš, že jsem byla u strejdy?“

„Volala mi máma a já ráno volal jemu.“

„Co říkal?“

„Byl nějakej přešlej. Co teta? Jak to zvládá?“

„Ona tam už asi nebydlí.“

To Sejkorovi vyrazilo dech. Jeho brácha zůstane na stará kolena sám.

„Co se u strejdy stalo? Byl vopilej?“

„Trochu, nějak jsem mu nerozuměla.“

„Myslí si, že můžeš za to, že Petra utekla?“

„Asi.“

„To není pravda.“

„Já vím.“

„Vemu tě domů.“

„To dojdu, když už jsem urazila takovou dálku…,“ zasmála se. „Ale tati…“

„No?“

„O tom, že jsem zpátky jela taky stopem, mámě říkat nemusíme. Když tak jsem přijela s kamarádem. Nevadí to?“

„Ne. A to rozbitý auto taky vynecháme. Navíc je už opravený.“

„Vážně?“

„Jo. A nechám tě řídit.“

„Dobře. Slibuju, že doma uklidím.“

„Jak chceš. Víš, někdy si říkám, že jsem měl jít radši na lesáka,“ vypadlo z něj. Všiml si, že na něho překvapeně pohlédla. „Musí to bejt těžký, mít tátu esenbáka.“

„S tím si, tati, nedělej hlavu.“

„No dobře. Jdi se vyspat. Musím na stanici.“

„Tati…“

„Co?“

„Zkusím si sehnat nějakou brigádu.“

„Jak chceš,“ řekl, jako by o nic nešlo, ale udělala mu radost. „A tu školu nevzdávej. Napiš odvolání.“

„Myslíš?“

„Jo. A pověs prádlo.“

Jako každou neděli pročítal před kostelem hlouček místních důchodkyň vyvěšená parte. Sejkora se probojoval k vitríně, přičemž každou z dam oslovil – „Promiňte, paní Chvostová, s dovolením, paní Baumannová,“ protože slušnost byla ta nejlepší zbraň.

Co když umřel Borovec?

Vytisknout parte mu mohli, tiskárna jela na tři směny.

S lítostí v srdci sdělujeme všem spoluobčanům,

že po náhlé a krátké nemoci odešel náš strýc

Antonín Randák, tiskař.

Vzpomínáme

Anna Marie

neteř

Vzpomněl si, jak ho v nemocnici skládal se zřízencem na lůžko. Tak Randák to už má za sebou, chudák.

„Odkud je ta neteř?“ Zeptal se Chvostové, která vždycky věděla všechno.

„Z Freyungu, tady hned za hranicí. V Čechách už nikoho neměl.“

„Vůbec žádný příbuzný?“

„Ne, a to furt vykládal, že uteče. Tátovi sebrali velký hospodářství nad Zdíkovem… A měl taky bráchu v Kanadě.“

„Toho, co převáděl přes Knížecí Pláně?“

Zamračila se, protože taková otázka už zaváněla výslechem. Udělal chybu – měl počkat, až se k tomu dostane sama.

Oddělil se od hloučku ještě zdvořileji, než se k němu připojil. Minuly ho dívky v černobílých dresech a trenýrkách, které jim nadouvaly zadky. Nesly míče a sportovní tašky a jemu poprvé v životě nepřišlo divné, že holky hrají fotbal. Tyhle to navíc musely umět, když v deset začínalo finále turnaje v malé kopané.

U vrat před stanicí leželo pošlapané bílé mávátko, nesmrtelná medúza žijící na hlavní ulici jeho města, v Golfském proudu jeho světa.

Kristýna jela říct strejdovi a tetě, co je s Petrou.

Nevypěnil a neseřval ji.

Poprvé v životě.

Co je to vůbec za rozhřešení, které nám můžou dát jen naše děti?

Večer vyzvedne na nádraží Evu. Bude se zajímat o všechno, co zažila v lázních. Pozve ji na večeři, i když Eva odmítne s tím, že je unavená. Možná s ním půjde do postele, možná ne. Ale zítra se vrátí na stanici, do oběda sesmolí hlášení o Setkání mládeže a tři dny pak nevyleze z hospody. Potáhne to s Cívkou a Kaňkou, každému zaplatí deset panáků.

Jsou bezva parta – nejlepší stanice pohraničí.

A dneska ho určitě povýší.

Na schodech ho zarazil pronikavý zápach kouře, který, jak se zdálo, nevycházel z jeho uniformy.

„Co je?“ houkl na Kaňku.

„Někdo nám v noci zapálil stanici.“

„Kdo?“

„Nějakej trotl střílel na ulici rachejtle, jedna vlítla na střechu kůlny a jedna voknem do sklepa. Kdybych to vemeno chytil…“

„Jak to, že vlítla do sklepa? Vokno je přece zavřený, ne?“

„Někdo ho nechal otevřený.“

„To je divný, ne?“ Sejkoru napadlo, že musí odvézt své zednické hadry.

Nebo je už odvezl? Najednou si nedokázal vzpomenout, co s nimi udělal.

„Je. Chytly tam papíry, uhasil jsem je a bordel natahal sem.“ O zeď chodby se opíral igelitový pytel narvaný novinami, obálkami, fotkami a výstřižky. „Ráno budou školáci uklízet město, můžem se toho snadno zbavit, hodíme jim to na záda…“ Kaňka přeplněný pytel posunul, ten se naklonil a pár obálek s fotkami a letáky se rozsypalo po podlaze.

Oba se sehnuli a začali je sbírat.

„Starej Brůžek jezdí po městě s brokovnicí a chce voddělat bagristu.“

„Já vím,“ vzdychl si Sejkora. „Marcela chrní na lavičce nad pivovarem. Zavolej mu, že jsme ji našli.“

„Taky vás hledali novináři kvůli Mohoritovi.“

„Cos jim řekl?“

„Že máte práce nad hlavu, v deset poradu a budete tu po jedenáctý.“

„Dík.“

„Není zač.“ Kaňka nacpal do pytle všechno zpátky, kromě dvou posledních fotek.

Na jedné z nich byla fotka zarostlého vojáka v otrhané uniformě wehrmachtu.

„Ten vypadá jako ty.“

„To jsem já. Ta je z natáčení Mostu u Remagenu,“ přisvědčil Kaňka.

„Tys tam byl taky?“

„Jo, před vojnou se to pytlíkovalo, jak se dalo, brigády pro statky, v Mykoproduktě a pak se rozkřiklo, že Hellner může dohodit práci Bačovi, Čáryfukovi, Bihárymu a vostatním, byla za to fůra peněz. Vždycky jsem chtěl dělat komparz, to jsem vám neříkal?“

„Máš z toho natáčení ještě nějaký fotky?“

„Ne, tohle fotil Vrabec.“

„Nevěděl jsem, že sis nechal narůst vousy.“

„Měli jsme vypadat zarostlý a zničený, prostě wehrmacht na konci války. Zas tak moc maskovat jsme se nemuseli.“

„Nebyl tam taky Randák?“

„Z tiskařů nikdo.“

„A Suez?“

„Ne, ten už sloužil jako lampasák.“

„A Ruda Zídek?“

„Říkal jsem, že z tiskařů nikdo.“

„Hm,“ povzdychl si Sejkora. „Nezavolal bys do nemocnice a nezeptal se, co je s Borovcem? Řekni, že na stanici volaj příbuzný a ptaj se, co s ním je.“

„Já vám to zapomněl říct. Žádná operace nebude.“

„Ne?“

„Našli mu rakovinu jater a Jirka spolykal nějaký prášky. Nikdo neví, kde je sebral, ale sestry i doktory totálně převez. Zkoušeli to z něj vypumpovat, ale dopadlo to blbě.“

„Počkej, jako že…“

„Jo, je po něm.“

„Sakra.“ Na stanici zavládlo hluboké ticho. „Zejtra se na něj pořádně napijem.“

„Tak jo.“

Sejkorovi se už v hlavě začínal rodit plán. „Ale stejně, nezavolal bys do špitálu a nezeptal ses, jestli tam nebyl v noci někdo, kdo ho vyslýchal?“

„Jasně, šéfe. Dneska vás nejspíš povýšej, takže radši udělám všechno, co budete chtít,“ zasmál se Kaňka a sáhl po sluchátku.

Dveře do sklepa nechal Kaňka otevřené, aby vyvětral. Ve vzduchu páchla spálená izolace. Sejkora se marně rozhlížel po zednických hadrech.

Kde je nechal?

Chlast nakonec člověka stejně zničí.

Vydal se k autu, ale ani v kufru služební škodovky nic nenašel.

Co když mu jeho zednické hadry šlohli estébáci a pak do sklepa hodili světlici, aby to vypadalo, že shořely?

Celou dobu vědí, že s Havlem mluvil on. Hrají si s ním jako kočka s myší, stejně jako s Michalem.

Vrátil se do kanceláře za Kaňkou.

„Volals do nemocnice?“

„Jo, za Borovcem se včera nikdo nestavil, jenom vy. A taky zatkli Michala.“

„Co?“

„Prej na něj něco maj.“

„Nevíš co?“

Než stačil Kaňka odpovědět, zazvonil telefon.

„V deset tě čekáme, soudruhu.“ Hlas Modré bundy zněl jako tlampač vykřikující povely během okupace.

„Už vyrážím.“

„Dej mi ještě soudruha Kaňku.“

Sejkora předal sluchátko Kaňkovi, který ho tázavě přebral. „Ano. Ano. Ne, ne. V noci tady nebyl.“ Bezradně pohlédl na Sejkoru a tomu došlo, že se Modrá bunda vyptává, kde Sejkora byl, a Kaňka neví, co má říct.

Neměl čas přemýšlet, co to znamená, musel vyrazit na poradu, která měla rozhodnout o jeho povýšení.

Pravěké bytosti

Na poškrábané lino dopadalo sluneční světlo. Ruka přivázaná k radiátoru bolela. Krk tuhnul. Do pravého lýtka se zakusovala křeč.

V ranním světle si Michal konečně prohlédl své vězení. V levém rohu visel Gustáv Husák a černá krabička školního rozhlasu, v pravém Školní řád a Burianův obraz pravěkých lidí v jeskyni, s rukama zoufale nataženýma k plamenům.

Křeč ustoupila, natáhl si nohy. Zdálo se mu o táboře na Lipně, kde stany zatopila voda, a jediný, kdo s ním zůstal na palandě, i když voda stoupala, byla Hanka Crhová.

Včera přiznal, že ji zná. Bylo to udání, nebo ne?

A co měl říct, když je měli na fotce, a ještě k tomu s ním dělala v tiskárně?

Jaké fotky vytáhnou dneska?

Nabourané auto? Tiskaře Kasla? Nebo konečně dojde na Otu a Leška?

Na ulici zatroubil náklaďák, nejspíš na nějakou krásnou holku, kterých v ulicích korzovaly stovky.

Kristýna ještě spí. Nebo stojí na balkoně a zachraňuje vosy.

Měl žízeň, natáhl se po zelené plechové konvičce na parapetu, i když mu sval v pravé ruce skoro praskl.

Ale nebyla v ní ani kapka vody, jen drobná zrnka černé země, která se na něj valila včera ráno… a vlastně celé ty roky.

I proto se dveře otevřely.

Estébák byl starší i tlustší než ten v noci. Nebyl oholený, světlou košili s tvrdým límcem měl vykasanou přes kalhoty a pod límcem se mu táhla tmavá skvrna.

Usedl na židli, na které včera seděl Modrá bunda. Táhlo z něj pivo a cigarety – a samozřejmě si přinesl hromadu fotek.

Začal Bihárym.

„To je ten cigoš, co tady vobehrává všechny v kartách?“

„Jo.“

„Jak to dělá?“

„Nevím.“

„Tebe to nezajímá?“

„Ne.“

„Říkal jsi, že prodáváš auto.“

„Jo.“

„Proč?“

„Je starý.“

„Jo, já ho viděl, a proto mě zajímá, co z toho plyne.“

„A co z toho plyne?“ řekl Michal popleteně.

„Že budeš potřebovat nový. Proč bys ho nevyhrál v kartách?“

Tohle Michala opravdu nenapadlo.

„Nemá Biháry nějaký sprostý karty?“

„Sprostý karty?“

„Tak vidíš.“

„Co vidím?“

„Co z toho vyplývá.“

„A co z toho vyplývá?“

„Že bys je chtěl taky, když tě to tak zajímá.“

„Mě to nezajímá.“

„Tak proč se na to ptáš?“

„Biháry žádný sprostý karty nemá.“

Na další fotce spatřil Michal vysokého svazáka ve vytahané svazácké košili s vlaječkou ZO SSM BARDEJOV v ruce.

„Toho neznám.“

„Jasně, že ho neznáš, to budeš vopakovat do aleluja, to z toho, co předvádíš, jasně vyplývá. Radši mi řekni, jak je možný, že má ten syčák tolik peněz?“ Poklepal prsty po fotce a Michal konečně poznal Podruha navlečeného ve svazácké košili.

„Prodal barák po dědovi.“

„A co z toho vyplývá?“

Možná měl Michal při tom neustálém opakování získat pocit, že jeho činy rodí nějaké hrozivé dalekosáhlé důsledky, ale najednou mu to připadalo jako fraška.

Všechno na estébákovi působilo nějak šejdrem. Nezdálo se, že je opilý, slova ale vyslovoval jako po mrtvici.

Co když to na něho jenom hraje?

„Já ti řeknu, kam to vede: K někomu, koho si platíš, aby ti dával informace.“

„Já si nikoho neplatím.“

„Co ale vyplývá z toho, že mi lžeš?“

„Já nelžu.“

„Řekl jsi, že si nikoho neplatíš, aby ti dával informace.“

„Ne, nikoho si neplatím.“

„Za informace, to jsi zapomněl říct.“

„Nikoho si za informace neplatím.“

„Nikoho?“

„Ne, nikoho.“

Zíral do tváře desetiletého Lojzy v hodobožových kalhotách, kterému u silnice do Hrabic podával stokorunu a bral si nábojnici, tu, kterou mu při výslechu sebral Modrá bunda.

„Děláš mu to do zadku?“

Nejradši by mu tu fotku narval do ksichtu. Cítil, jak mu mezi prsty praská elektřina.

„Co z toho plyne, už víš. Plyne z toho pravda.“

Jo, pravda sestává z fotek, na kterých je každý, koho chtějí potopit, a dělá to, co chtějí, aby dělal.

Zvony kostela odbily desátou, takže ho tu drželi už čtrnáct hodin.

„Nemohl bych dostat napít?“

„Napít?“ Tahle otázka estébáka zaskočila. „Tak jo. Ale je deset, máme poradu. Ale neboj se, já se vrátím, to z toho jasně vyplývá.“ Vydal se ke dveřím a na prahu se otočil:

„Víš, že bys tady ani nemusel bejt?“

Ze všech otázek byla tahle určitě nejlepší.

„Nemohl byste mě teda pustit?“

„Mohl. Ale nemám klíč od těch želízek,“ řekl estébák a odešel.

Nepřítel socialismu

Na obrovské koloběžce Sejkoru minulo dvacet svazáků. Červnové slunce svítilo na vlajky před základní školou československo-sovětského přátelství. Zítra ráno v osm nula nula se z ní vyrojí pionýři a uklidí i nedopitou lahev šumavského ze zídky před školou.

Nebo ji zkonfiskuje školník.

Z větví pámelníku vylétli dva vrabci a tři sýkorky. Za keřem si možná nějací svazáci užívali, ale už neměl čas jim kontrolovat doklady.

Při prvním ročníku Setkání mládeže se všude psalo, že účastníci jsou chuligáni, takže ti zahájili kampaň s názvem NEJSME JENOM CHULIGÁNI. Celý den sbírali voskované kelímky od piva do deset metrů dlouhé roury, kterou nosili po městě, a skandovali NEJSME JENOM CHULIGÁNI! NEJSME JENOM CHULIGÁNI!

Skončili tady, před hotelem Hvězda, kam měl prezident Svoboda dorazit na oběd. Vrchní už měl vepřovou panenku hotovou, pobíhal po hotelu a bědoval: Je to v čudu, prezident dělníků a rolníků, a nemůže přijít ani včas na voběd!

Prezident Svoboda nakonec pronesl ve dveřích hotelu improvizovaný projev, po kterém ho dav nechtěl pustit. Prodrala se k němu paní z Volyně s pamětní knihou zrovna vzkříšeného Junáka, on se do ní podepsal na první stránku a paní se radostí rozplakala.

Já vám děkuju za všechny junáky, pane prezidente!

A dav zakřičel: My taky, pane prezidente! My jsme taky Junáci! My nejsme chuligáni!

A pak prezident všem připil šumavským: Já vím, že nejste chuligáni.

Sejkoru napadlo, že je už možná poslední, kdo si tuhle slávu pamatuje, a vkročil do lesnické školy.

Nástěnka Akce „Z“ připravovala občany na brigádu Ochrana a údržba městské zeleně, která se měla konat v městském parku 21. 8. 1987. Výročí invaze armád Varšavské smlouvy bylo třeba oslavit prací, ne flákáním, ožíráním a provokacemi.

Sestava v místnosti prořídla. U okna seděli sklíčeně, jako vždy po slavnostním večeru, jen dva příslušníci prachatické SNB, okresní tajemník ONV, městský tajemník MNV a za svazáky se dostavili jen předsedové okresní i městské organizace.

Hubený estébák se vydal ke stolu v okamžiku, kdy vešel jeho tlustý kolega. Dnes se neoholil a na vytahané košili se mu leskla tmavá skvrna. „Tak cos včera večer dělal, soudruhu Sejkoro?“

„Strávil jsem celou noc řešením případu.“

„Vážně? A co z toho plyne?“

„Myslím, že jsem ho vyřešil.“

„Opravdu?“

„Jo. Ale počkám, až se dostaví ostatní.“ Sejkora nezapomněl, jak ho dusili kvůli letišti a jak zmlkli, sotva se objevil Modrá bunda.

Jenže pořád ještě nevěděl, co vymyslí.

S něčím přijít musí, Modrá bunda si u Kaňky prověřoval, kde v noci byl, takže po něm pořád jdou.

Napadla ho Lešková. Nad její fotkou si zaslintají a jako spojka s Havlem bude v převleku za zedníka platit za počin dokonalé režie.

Jenže byla o hlavu menší než on.

A nevysvětlovala přenesení Plánu.

Víc času na rozmyšlenou nedostal, s podplukovníkem Kratochvílem vstoupil do místnosti Modrá bunda.

Podplukovník si nalil kávu a Modrá bunda nakousl hroznové víno. Skelný pohled, váčky pod očima a zmuchlaná tvář prozrazovaly, že to včera přehnal a vyspával, dokud to šlo. Po holení mu na krku ještě nezaschly kapičky krve.

V neděli ráno zjistíš, kdo z nich vopravdu umí chlastat, radil mu Borovec.

Ten to uměl, stálo ho to zničená játra.

„Soudruzi, potřebujeme si promluvit se soudruhem strážmistrem o samotě.“

Soudruzi si Sejkoru podezřívavě prohlédli. Všichni vypadali, že za sebou mají opravdu svízelnou noc, a teď už věděli, že se na ně vykašlal a chrněl doma. Sejkorovi došlo, že udělal chybu, měl se tvářit, že se včera zmastil ještě hůř než oni.

Dveře se za soudruhy zavřely a podplukovník Kratochvíl řekl: „Václava Havla kontaktovali dva disidenti ekologové. Samozřejmě je sledujeme. Havel se mezitím vrátil do Prahy.“

Sejkora si oddychl. Ještě že aspoň disidenti dělají, co mají.

„Ale to neznamená, že můžeme náš případ uzavřít.“

„To určitě ne.“

„Máme několik podezřelých a upřímně, makali jsme na tom celou noc. Několikrát jsme potřebovali tvoji pomoc, ale nikde jsme tě nezastihli…“

„Dnešní noc jsem strávil v nemocnici.“

„Copak? Náhlá nevolnost?“

„Soudruh Borovec a já jsme vypátrali, kdo v roce 1964 přenesl Plán použití.“

Lžička soudruha podplukovníka se v šálku zastavila a Modrá bunda přestal ukusovat kuličky hroznového vína.

Možná jim došlo, že udělali chybu, když se ani jeden z nich nezastavil za spolubojovníkem, který je dvacet let dennodenně zásoboval udáváním místních.

„Chtěl jsem si potvrdit všechno, co jsme společně zjistili. Bohužel, jak víte, soudruh nadstrážmistr Borovec dnes ráno skonal…“

Musí riskovat.

Nikdy nevíš, co na tebe pytláci chystaj, dokud je nevodděláš, říkával děda.

„Kdo přenesl Plán?“

„Místní zavilý nepřítel socialismu.“ Odmlčel se. Chtěl slyšet, jak žebrají o odpověď.

„Kdo?“

„Jeden tiskař, jmenuje se Randák.“

„Já říkal, že to byla ta zatracená tiskárna!“ vykřikl podplukovník Kratochvíl.

„Proč by to dělal?“ zeptal se Modrá bunda.

„Jeho rodičům sebrali hospodářství nad Zdíkovem a on se vždycky chtěl pomstít. Jeho bratr byl převaděč, pohraničníci po něm šli celé roky, teď žije v Kanadě. A Randák měl za hranicí někoho, komu by Plán finančně pomohl – jeho neteř žije ve Freyungu, hned za hranicí.“

„Zatknul jsi ho?“

„Antonín Randák včera večer zemřel. Ale předtím se mně i soudruhu Borovcovi přiznal.“

„Nemohl v tom jet ten váš disident Crha? Je taky tiskař,“ zeptal se podplukovník.

„V té době byl na vojně.“

„Jenže to nijak neřeší kontakt mezi disidenty a Havlem.“

„K tomu se Randák také přiznal.“

„Ale proč by si Randák půjčoval auto toho kluka?“

„Aby ho nikdo nepoznal. Randák je ze Zdíkova, místní by okamžitě věděli, že se vypravil k Lopatkům.“ Sejkora málem pronesl k Tušlům, ale včas se opravil.

„Jak se k tomu autu dostal?“

„Michal vyvěsil inzerát i s telefonním číslem.“

„A víme, že Michal Randákovi volal,“ přikývl podplukovník Kratochvíl.

„Michal o ničem nevěděl,“ pokračoval Sejkora. „Nechal stát auto na parkovišti, protože nestartovalo.“

„A co když o tom Michal věděl?“

„I to je možné, Randák byl kamarád jeho otce. Určitě by mu neříkal, že jede za Václavem Havlem. Je možný, že mu Michal auto do Zdíkova dovezl, to jo.“

„Proč nám to tedy při výslechu neřekl?“

„Jak říkám, Randák byl kamarád jeho táty. Nejspíš měl Michal pocit, že ho nemůže udat. Znáte mladý, tohle berou jako zradu.“

Modrá bunda pohlédl na Sejkoru. „Všechno to zní úžasně logicky, ale má to jednu vadu. Máme takovou fotku. A je smutný, když je v tom dítě.“

Sejkora polknul.

Tak oni mě opravdu budou vydírat.

Jenže ho nevydírali, na zvětšené fotce stál Michal s klukem Málkové z Hrabic, navlečeným ve slušivém svetru, a předával mu peníze.

„Vidíš, co mu dává?“

„Ne.“

„Tuhle nábojnici.“ Modrá bunda ji vytáhl z kapsy a položil na stůl. „Víš, co mi Michal Zídek dneska v noci u výslechu řekl? Nechali mi tu zabít tátu. Co o tom víš?“

„Nic.“ Sejkora se nejistě usmál.

Modrá bunda pokračoval:

„Podle mě ten Plán nepřenesl Randák.“

„Ne?“

„Přenesl ho Ruda Zídek.“

„Ruda?“ zašeptal Sejkora.

„V květnu 1964 sloužil jako záložák v tehdy tajné vojenské tiskárně.“

„Ale o něm se Randák vůbec nezmiňoval,“ divil se Sejkora.

„Randáka sis dal dohromady cestou a myslíš, že ti to spolknem. Všechno, co sis vykonstruoval, je dost podezřelé.“

„Jak podezřelé?“

„Protože to znamená, že o tom, jak Ruda Zídek umřel, něco víš.“

„Já o tom nic nevím.“

„Proč se ti Ruda Zídek nelíbí? Je taky po smrti. Hodit na něj, že přenesl ten Plán, by bylo nejjednodušší a řešilo by to všechno. Něco o jeho smrti víš,“ pronesl Modrá bunda hlasem, který si určitě uměl vynucovat rychlá doznání, a kývl k nábojnici.

Sejkora ucítil sevření ledového strachu. „Já?“

„Jedno v tom celou tu dobu nehraje: Proč chráníš toho kluka? Chápu, chodí s tvojí dcerou, ale každý táta by si oddychl, kdyby takového nápadníka ztratil z očí. Tak mě napadlo, že v tom bude něco jiného. Něco se tady semlelo.“

„A co se tu semlelo!? Jeho tátu prostě vodpráskli!“ Sejkora cítil, že ztrácí nervy. „A z Michala vyrostl slušnej kluk, žádnej udavačskej hajzl. To na něj budem celej život kydat hnůj? Jako že jeho táta si to, že ho zabili, vlastně zasloužil, protože přenes Plán? Že to bylo spravedlivý?“

Modrá bunda se na židli zaklonil a Sejkoru napadlo, že to přehnal.

„Plán tenkrát přenesl Ruda Zídek, že jo? Chci to slyšet.“

Sejkora slyšel, jak mu tluče srdce, a věděl, že to, co odpoví, bude klíčem k jeho povýšení, k tomu, jak s ním Modrá bunda a ostatní na okrese budou nakládat.

„Tak co mi řekneš, soudruhu?“

„Nic,“ vykřikl a podíval se mu přímo do očí.

Modrá bunda se spokojeně usmál. „Chápu. Tu nábojnici si vem.“

„Proč?“

„Na památku. Jestli jste si s tím zrádcem tenkrát takhle poradili, já proti tomu nic nemám. Dokonce mi přijde chytré, jak jste si s ním srovnali účty. Upřímně mi to imponuje.“

Teprve teď Sejkorovi došlo, co si estébáci myslí – že to na Rudu navlékl on sám. Ale mělo teď smysl, aby vykřikoval, že se smrtí Rudy Zídka nemá nic společného?

„Tím jsme to tedy vyřešili. Dejme tomu, že s tím mládencem chodí tvoje dcera, je s ním šťastná a ty cítíš povinnost ho chránit. Fajn. Tvoje výčitky jsou tvůj problém. Nemá smysl komplikovat si život pár hodin předtím, než odevzdáme závěrečnou zprávu. Soudruzi nahoře chtějí jasné vysvětlení těch patálií. Prioritou zůstává Žák. Důkazů proti němu máme dost.

A teď dobře poslouchej: Až dorazíme za dva roky, nebudeš celou noc chrnět před bednou. Budeš nám k ruce dvacet čtyři hodin denně, rozumíš? Zvednem telefon, a ty složíš krovky a napochoduješ.“

Sejkora přikývl.

„Chci to slyšet.“

„Budu vám k dispozici.“

„Chci slyšet to, co jsem řekl.“

„Zvednu krovky a napochoduju.“

„Kdykoli zvedneme telefon.“

„Kdykoli zvednete telefon.“

„Teď celý.“

Sejkora polknul. „Zvednu krovky a napochoduju, kdykoli zvednete telefon.“

„To se mi líbí. Budeme dobrá parta. Zavolej je dovnitř.“

Soudruzi pokukovali po Sejkorovi a usedali na svá místa.

Modrá bunda si odkašlal a vstal:

„Soudruzi! Letošní Setkání mládeže Šumavy pro nás všechny představuje mimořádný úspěch. Ověřili jsme si, že mládež stojí na naší straně. A víme, že je to pragmatická mládež, která si v naší socialistické společnosti najde místo. Za dva roky se znovu sejdeme v přátelské atmosféře…“

Sejkora ale slyšel to, co zaznělo před pár minutami.

Složíš krovky a napochoduješ, kdykoli zvedneme telefon – vlastně znamenalo, že s ním počítají.

Vzali ho mezi sebe.

Proto si ho fotili s dívenkou s prknem, proto dělali tyátr s Michalem a jeho tátou.

Chtěli vidět jeho strach – a on jim ho ukázal.

Bylo to jako s mafiány: aby si vás oťukli, nechali vás někoho zabít a po vraždě si z místa odnesli důkaz, že jste vraždil vy – a měli vás už navždycky v hrsti.

Má smysl, aby jim vymlouval, že Rudu nezabil, když mu to vlastně pomůže?

„… a proto vám chci poděkovat za podporu i vstřícnost, protože za dva roky bude naše mládež vyzrálejší, o kus dál na cestě k socialismu…“

Za dva roky se bude naše mládež ožírat, souložit a blít s ještě větším nasazením, napadlo Sejkoru. Disidenti rozum nedostanou. Bundeswehr nepoleví. Po městě budou viset vlajky, holky budou vystavovat prsa ve světlemodrých košilích a zadky nacpané v tmavomodrých sukních. Místní vylezou na dva dny ze svých skrýší, aby si zatrsali na Vodníku a zkoulovali se, protože veřejně řádit se jim nepovede další dva roky.

„Musím také vzpomenout na práci dlouholetého velitele místní stanice, soudruha nadstrážmistra Jiřího Borovce, který svůj život zasvětil práci pro stranu a bezpečnosti vašeho krásného města. A věřím, že zde přítomný soudruh Sejkora, nový velitel místní stanice, bude jeho důstojným a stejně tak dlouholetým nástupcem.“

Ozval se krátký a vlažný potlesk.

„Mám dotaz na soudruha Sejkoru,“ ozval se předseda místní SSM. „Zajistili jste už uniformy, které Podruh sebral mládežníkům z Bardejova?“

„Ještě ne.“

„Oni si totiž stěžovali, že jim ten váš Podruh nalil do vína nějaké svinstvo. Doufám, že ho seberete pro nezákonné požívání omamných látek.“

„To se spolehni, soudruhu. Podruha seberu ještě dnes. A jsem rád, že mě informuješ,“ odsekl Sejkora.

Svazáčtí blbečci z Bardejova prošustrovali košile v karbanu a svádějí to na doping.

Slibem o vyřešení drobného federálního incidentu závěrečná schůze bezpečnostního štábu skončila.

K nebi před lesnickou školou stoupala plošina s mladíkem v montérkách, který hodlal opravit rozbitou lampu pouličního osvětlení.

Modrá bunda tu sice bude pracovat na závěrečné zprávě, ale i tak se Sejkorovi ulevilo, když viděl, jak ti dva prachatičtí estébáčtí troubové odjíždějí.

Je velitelem stanice.

U hotelu Hvězda se o zeď opíral transparent: THATCHEROVÁ A REAGAN NEPŘÁTELÉ MÍRU a před vchodem stála bílá volha taxikáře Staňka.

„Mohoritovi to vyšlo, ne?“

„Co mu vyšlo?“ zeptal se Sejkora nechápavě.

„Ten trik s útěkem před projevem. Když chceš dělat reformu, nebudeš přece vodkrejvat karty. A pro nás je důležitý, že jsi s ním chlastal. S Borovcem by si Mohorita v životě nepokecal. Dáš mi vědět, až se Vasil vrátí a ty s ním zase vyrazíš?“

„Určitě.“

„Vodvezu vás, kam budete chtít, klidně i zadara. Já bych věděl, jak hospodářství rozpumpovat, a začal bych ve větším než připosraní Maďaři a panbíčkářští Poláci,“ spiklenecky na Sejkoru mrkl. Pak přes jeho hlavu sjel pohledem k lesnické škole a řekl: „Hele, tamhle máš svýho budoucího zeťáka, tuhle jsme ho potkali s tou tvojí kopretinou a žena povídá: Ty dva budou mít krásný děti, vona je blonďatá, von černej…“

Sejkora se otočil.

Michal vycházel z brány lesnické školy. Držel se za zápěstí, mžoural do slunce, potom zdvihl ruku a mávl na mladíka na plošině.

„Jo, jasně že ti brnknu, až s Vasilem někam pojedem,“ pronesl Sejkora nepřítomně a konečně si oddychl.

Michala nechali jít a jeho povýší.

Možná je Modrá bunda stokrát chytřejší než já a nenechá se oblafnout, ale mně po letech zase všechno prošlo, pomyslel si.

A do krve by se porval s každým přiopilým slovenským lesním dělníkem, který by jen naznačil, že je vedle jak ta jedle.

Železniční pražce

Z posuvné plošiny mávl na Michala mladík a on mu zamával zpátky, i když ho neznal, protože někomu, kdo stoupá k nebi, se nedá nemávat. Vzápětí se ozval smích, dvě dívky za ním zvedaly ruce, mladík samozřejmě mával na ně.

Ta vpravo si všimla Michalových rozpaků a usmála se na něj.

Její příjemnou tvář lemovaly hnědé vlasy. Asi se na ni usmál taky, i když mu nebylo jasné, co dělá, protože měl potíže jít rovně, v pravém lýtku mu škubalo a levé rameno ho bolelo.

Slunce mu zasvítilo do tváře. Celou noc nejedl ani nepil. Mráčky na nebi připomínaly kopečky citronové zmrzliny.

Míjeli ho kluci s batohy, jeden s plackou Sex Pistols.

„Ahoj kluci, neměli byste nějaký drobný?“

„Sorry, vole, jsme na nule.“

Sunul se rozpáleným městem. Před prosklenou vitrínou se o hole opírali místní důchodci.

S lítostí v srdci sdělujeme,

že po náhlé a krátké nemoci odešel náš strýc

Antonín Randák, tiskař.

„Tys ho znal z tiskáren, ne?“ zeptal se starý Hodoušek.

„Trochu.“

„Chudák vylez na žebřík a klepla ho pepka.“

„Kdy se to stalo?“

„Prej v pátek ráno, asi v jedenáct. Von už chudák nemohl mluvit, prej poslední rok jen šeptal.“

V pátek ráno kolem desáté jsem Randákovi volal, napadlo Michala. Možná slova o tajemství byla jeho poslední.

Žízní se mu točila hlava, tak přešel ulici a sedl si na zídku nad parkem a natáhl nohy, které mu už dřevěněly. Zavřel oči, i když mu v rameni cukalo a zápěstí ho bolelo.

„Už víš, kam jdeš?“

Zase oči otevřel. Jirka Kotlík, kytarista Neurocabaretu, držel v ruce pouzdro na kytaru, takže šel buď na zkoušku, nebo se z ní vracel.

„Kam mám jít?“

„Kam asi? Na Woodstock? Ptám se, kdy rukuješ.“

„V říjnu.“

„Připrav se na pěknou pakárnu.“

„Já, vojna a pakárna, to nějak nejde dohromady, ne?“

„Řekli ti, kam tě pošlou?“

„Ne.“

„Takže víš houby.“

„A ty to víš?“

„Ty svině mi hned, co zabavili demáč, zařídili, že budu pro železniční vojsko v Pohořelicích tahat padesát pražců za hodinu. Na tebe se vyptávali taky a pohořelický mazáci tě už vyhlížej.“

„Pohořelice? To je na Moravě?“

„Jo, začni poslouchat Janáčka.“

„Neměl bys nějaký drobný?“

„Jak to, že jsi na mizině, když makáš s Podruhem?“

„Někam se vypařil. Neviděls ho někde?“

„Ne. Co to vzít přes čáru? Znám lesáka, co šmelí se dřevem a přetáhne nás, když mu dáme nějakou korunu.“

„Co bys dělal v Německu?“

„Doručil náš demáč. Dej vědět, jestli chceš zdrhnout, ať vím, jestli se uvidíme v ostnatejch drátech, nebo až na buzerplace,“ zasmál se Kotel, pouzdro s kytarou si přehodil do levé ruky, vykročil k parku, koukal na holky a k tomu si hvízdal Viennu od Ultravox.

Zrzavý kluk shodil na chodník batoh a začal vášnivě líbat černovlasou dívku, která se opírala o zeď České spořitelny. Michalovi se vybavila opilá těla plazící se blátem a šátrající jedno po druhém.

Železniční vojsko.

Aspoň že mě nemůžou vyhodit ze školy, protože jsem odešel sám. Ale vzpomněl si na to, co říkal Ota, a napadlo ho, že přesně takhle by přemýšlet neměl.

Budu se chválit za to, co jsem podělal?

Vstal ze zídky a zezadu do něho vrazil ožralý lampasák, který podpíral svého kolegu.

„Co děláš, kreténe?“

Blátem pokryté tkaničky vypadaly jako tasemnice, které se chytly dvou prasat. Takhle budou vypadat blbouni, co z něj budou za pár měsíců dřít kůži.

„Slyšíš, co ti říkám, blbečku?“

„Ne.“

Lampasák k němu vykročil, ale jeho kolega naštěstí nebezpečně zavrávoral.

Michal se otočil k parku, kde u lavičky popíjela skupina svazáků. Zpod těsné košile vyčnívalo obrovské tmavé chlupaté břicho. Michal na břicho chvíli zíral a pak poznal Biháryho.

Podruh držel v ruce šumavské a svazácká košile posetá zářivými odznaky se na něm nadouvala jako plachta. Hanzlíček na lavičce polykal bonbony Likérového dezertu. Čáryfuk s kelímkem v ruce kouřil za lavičkou a vedle něj cosi vykládal vousatý obr oblečený v lesácké košili, maskáčích a kanadách.

Ještě že mi estébák ukázal fotku, pomyslel si Michal, jinak bych ty kašpary nepoznal.

„Miško,“ přivítal ho Čáryfuk. „Čo si robil?“

„Nějak jsem se ztratil a ani nevíš, jak mě to mrzí.“ Otočil se na Podruha. „Půjčil bys mi dvacku?“

„Na co?“

„Nic jsem nejedl.“

„Na jídlo nepučuju. Jestli máš hlad, Biháry pude s tebou a dohlídne, že si koupíš šumavský, a ne nějaký riskantní vitaminy.“

„Je neděle, sámoška je zavřená.“

„No jo, ty vole, ty máš taky ten rozbujelej intelekt, tak se napij, když tak hladovíš.“

Michal ucítil pronikavou, omamnou vůni šumavského a udělalo se mu šoufl, ale napil se, cítil anděliku, která uklidňuje nervovou soustavu a používá se na špatně se hojící rány, i listy ostružiníku, které se přikládají na hadí uštknutí.

Z jeho zdřevěnělých nohou se staly stonky. Víno ho proměnilo v bílý kvítek a vítr ho odnášel do nejhlubšího ze šumavských lesů.

„Ty si ten Miško, hej?“ vytrhl ho z narkotického oblouznění obr v lesnickém.

Přikývl a konečně si všiml podoby s Čáryfukem.

„Ty jsi Bača?“ Hlavou mu blesklo, že právě Bači se chtěl na něco zeptat.

„Nikomu nehovor, že som tu, lebo ja tu nie som, jasné, somár? Si celý zelený, chalan, čo si to do seba celú noc lial?“

„Právě že nic. Neměl bys drobný na telefon?“ obrátil se znovu na Podruha.

„Na telefon nikdy nepřispívám.“

„Potřebuju zavolat Kristýně.“

„Zajdi za ní domu a řekni jí to. Kdes vůbec byl v noci?“

„Sebrali mě.“

„Kdo tě sebral?“

Michal se místo odpovědi otočil na Čáryfuka. „Co se stane, když tě chytnou a pak tě nechají jít?“

„To neviem, ak ma mali, už ma nepustili.“

Podruh zbledl. „Vidíte ho, vola? Maskujem se za svazáky, aby na nás prašivý benga nemohli…,“ udeřil se pěstí do hrudi poseté svazáckými odznaky, „a z tebe teď vypadne, že tě sebrali a nechali jít? Zmiz, říkám ti, a už nás nevohrožuj svým kreténstvím.“

Michal ztěžka vstal. „Tak já půjdu, když to jinak nejde.“

„Miško, zajtra ťa naučím mariáš,“ nabídl se Biháry. „Ten sa ti za katrem môže hodiť.“

„Tak jo, já se ho před vojnou radši naučím,“ řekl Michal, usmál se a poplácal ho po rameni.

Karel Crha otevřel dveře. Knihy stály ve sloupcích už i v předsíni. Hrubín, Skácel, svět knih podobný světu Michalova táty a sazeče Kasla.

Tady v obýváku Crha recitoval Šiktancovu báseň Adam a Eva a Kristýně se líbila tak, že o ničem jiném týden nemluvila.

Byl Den.
A byla Noc.
A Země byla nesličná
a pustá.

„Kdo jsi?“
křičel jí do tváře,
jak by měl úzkost,
že se mu jen zdá.
A déšť mu zalil ústa.

„Nechoď ke mně,“ varoval ho Karel.

„Co je? Voni tě sledujou?“

„Mám děsnou chřipku. Co ta tvoje manekýna? Vzali ji na školu?“

„Asi jo. Kde je Hanka?“ Věděl, že se už vždycky bude na jeho ženu ptát a trnout přitom strachem.

„Jela s dětma na vodu.“

„Kam?“

„Na Lipno, tiskárna tam má chatky. Radši di, nebo něco chytneš.“

„Dobře. Já se někdy stavím.“

„Vypadáš nějak vyděšenej. To se na ni vyptával kdo?“

„Estébáci.“

„Ty budou fízlovat furt. Nedělej si hlavu. Přijď, až budu fit.“

„Nechceš nějaký vitaminy?“

„Mně bude líp, až vodlezou ti svazáčtí buzeranti.“

Michal přikývl.

Hanka byla na Lipně, její manžel ví, že o nic nejde, a všechno, co se stane, mu odpustí.

Tak vypadá člověk, který miluje Šiktance a Skácela, pomyslel si Michal, vykročil ze dveří a v hlavě mu zněly verše.

Nezamýšlený autoportrét

Před vraty garáže stála Sejkorova milovaná škodovka.

Když byla Kristýna malá, chodila si do ní kreslit kapky, které se rozpíjely na předním skle. Jednou si Sejkora sedl k ní a Kristýna povídá: Tati, koukej! Ti ptáčci! Kolik jich tam je…, protože rozkvetlý bez byl obsypaný vrabčáky a sýkorkami.

Dva vrabečci vzlétli a přistáli na střeše auta. S Kristýnou poslouchali, jak po střeše cupitají.

Tati, to je tak legrační!

Jednoho vrabčáka napadlo podívat se, co je uvnitř auta – nahnul se a za okýnkem se objevila jeho hlavička.

Kristýna se lekla, vykřikla a vrabčáci ulétli.

Tati, viděls to? On si mě prohlížel! Myslíš, že se vrátí?

Určitě.

Tati, víš, co se mi líbí?

Ne.

Že máme tak pěkný jméno.

Jako Sejkorovi?

Jo.

Takový jméno nikdo nemá. Nebo ty někoho znáš?

Kromě našich příbuznejch? Vlastně ne.

To je dobře. Nechtěla bych se jmenovat jako ostatní. Nechtěla bych nikdy dělat nic jako ostatní. Víš, že mi děda říkal, že jsem se narodila v lese?

To je celá Kristýna, pomyslel si. Vždycky se od ostatních chtěla tolik odlišovat, až mu to nešlo na rozum. Kde to u nich v rodině vzala?

No, hlavně že jsem všechno vyřešil, pomyslel si.

Jsem šéfem stanice.

Odemkl dveře.

Kristýniny ušpiněné tenisky se válely pod zrcadlem.

Téměř ho přemohl vztek, ale rozhodl se, že se bude ovládat.

V obýváku mu prázdný rám připomněl, že fotka s jeho motorkou je pryč. V albu měl ještě jednu, ale na ní byla motorka mizerně vidět. Na druhou stranu – nestál na ní Ruda Zídek.

A to je dobře, pomyslel si, protože to, co mi provedl, jsem mu nikdy neodpustil.

Kristýna seděla v obýváku na pohovce. Na klíně měla rodinné album a papírovou krabici, ve které schraňovali fotky z dovolených.

„Ty nespíš?“

„Ne. Chci se na něco zeptat.“

„Tak jo.“ Sáhl po skleničce, natočil si vodu a sedl si na druhý konec pohovky.

Vlasy, které jí padaly na bílé tričko s nápisem NO FUN, měla po sprše mokré a téměř tmavé.

Vyprané prádlo hnilo v umyvadle. Nádobí v kuchyni se ani nedotkla. Nad dřezem odhodlaně bzučela velká masařka.

„Jednou jsi mi vyprávěl, jak jste se s mámou seznámili. Na brigádě v lese.“

„Jo.“

„Tys tam jel kvůli nějakýmu požáru…“

„Jeden vožrala zapálil u Klášterce seník.“

„Děda říkal, že jste se s mámou seznámili v červnu 1968 a byla to láska na první pohled.“

„Jo, to byla.“

„Podle těch fotek jsi byl na prvním Setkání mládeže v roce 1968.“

Sejkora polkl a zíral na fotku, na které stál mladý, opálený a navlečený ve švestce, jak se tehdy říkávalo modrým uniformám SNB.

„Myslela jsem, že se Setkání mládeže pořádaly červnu. Jenže to první, v roce 1968, se nekonalo v červnu, ale v srpnu.“

„V srpnu by to pak už nesekalo dobrotu. Páni,“ zasmál se, „kdyby se Setkání mládeže pořádaly v srpnu, třeba kolem jednadvacátýho, to by byl fakt šlágr.“

„Ale vy jste mi říkali, že první setkání bylo v červnu.“

„Nepopletla sis to?“

„Tohle mi dal strejda včera.“ Podala mu pohlednici s vimperským zámkem.

Otočil ji na druhou stranu.

10. srpna 1968

ahoj Hani

jsem poprvé ve Vimperku

je to tady pořádně divoký

to bys nevěřila

máničky, muzika a šílený bylinný víno,

co pije prezident

škoda že tu nejsi

příště pojedem spolu

ahoj

tvoje Eva

„Starej pohled,“ řekl udiveně.

„Já si to spočítala, tati.“

„Co sis spočítala?“

„Vykládali jste mi, že sem máma přijela na brigádu v červnu, že jste se potkali a na první pohled zamilovali. Ale podle tohohle pohledu tu byla poprvé v srpnu, ne?“

„To s lesem byla dědova verze,“ pronesl a cítil, jak dutě jeho hlas zní. „Vždycky chtěl, abys věřila, že jsi dítě lesa, vzpomeň si, jak s tebou furt kreslil housenky, kukly a motýly.“

„Máma sem poprvé přijela v srpnu 1968. A já se narodila v květnu 1969. Ale jestli tu máma byla poprvé až v srpnu, seznámili jste se až na Setkání mládeže.“

Zavřel oči, jako by ho světlo dne unavilo. Když je otevřel, spatřil oči své dcery, které na něho úpěnlivě hleděly.

„Tati, mně by to bylo asi jedno, kdyby to strejda včera večer neříkal takovým jízlivým hlasem…“

„Strejda je debil. Všechno, co teď vykládá, jsou kraviny. Úplně mu ruplo v kouli.“

„Taky říkal něco o srpnu 1968 a o nějaký zákeřnosti. A tak divně se u toho smál…“

Srpen 1968.

Po triumfálním projevu opustil prezident Svoboda Vimperk.

Sejkora vyrazil do Hvězdy, kde marně čekal na číšníka, a pak se u jeho stolu objevili dva kluci.

Tady prej pil prezident šumavský, je to pravda?

Jo, je to tendle stůl.

Můžem?

Jen si sedněte.

A tady jako legálně nalejvaj ten váš bylinnej halucinogen?

Jasně že jo. Když budete mít štěstí, uvidíte i číšníka, co vám ho nadávkuje.

Kluci si sedli, překvapení, že jim to vykládá esenbák, dvacet minut bubnovali prsty o stůl a pak se zvedli a šli hledat číšníka.

U Sejkorova stolu se objevila tmavovlasá slečna.

Promiňte, kamarádka říkala, že na mě počká u stolu, kde pil prezident Svoboda.

To jste tu dobře, ale vaše kamarádka tu ještě není.

A čekáte někoho?

Ne.

Můžu si sednout?

Určitě.

Chvilku rozpačitě seděli a dívali se z okna. Docela se mu líbila.

Moje kamarádka se jmenuje Maruška, přijela sem pracovat jako zdravotní sestra. Znáte ji?

Asi ne.

Já jsem Eva.

Jarda.

V září tu nastupuju do nemocnice, dostala jsem sem taky umístěnku.

Na to se musíme napít.

A co si mám dát?

To se ptáte u stolu prezidenta Svobody? Dejte si šumavský.

Je to sladký?

Jo.

Jak to chutná?

Jako listy maliníku s kořenem zázvoru. Počkejte tady, já se hned vrátím.

Došel přes ulici na stanici, ze sklepa vytáhl lahev šumavského a vzal i skleničky, protože nebylo jisté, jestli číšníka vůbec uvidí. Byl poslední den Setkání mládeže, místní byli úplně grogy.

Vrátil se do salonku. Rádio hrálo Lékořici. Povídali si o její cestě do Vimperka. Pak si připili. Pak se něčemu smáli.

A pak ji vlekl k bílému pámelníku před základní školou československo-sovětského přátelství.

„Strejda na mě křičel: To všechno bylo pěkně zákeřný! A mně to došlo až teď.“

Nedokázal se na Kristýnu podívat. Zíral na koberec, na vlasy, které na něj napadaly.

V listopadu Evu viděl podruhé.

Stavila se na stanici s tím, že pracuje v nemocnici.

A je těhotná.

Plodem nedělního odpoledne v hotelu Hvězda a lahve šumavského, plodem jediného léta ve znamení hippies, které kdy tahle země zažila, plodem svazáckého Woodstocku, který vešel do dějin jako první Setkání mládeže Šumavy, byla jeho nádherná dcera, která chce znát odpovědi.

A on žádné nemá.

Má jen otázky:

Dokáže Kristýna někdy pochopit, že by ve Vimperku tak krásnou holku jako Eva nikdy neulovil?

A že kdyby nebylo Setkání mládeže, stal by se z něho alkoholik?

Jezdil by do Horní Vltavice za Cikánkami, které by se po něm oháněly sekerou, aby mu dokázaly, že o něj stojí, a pak se ho snažily přesvědčit, že všichni ti černovlasí caparti jsou do jednoho jeho.

Setkání mládeže Šumavy se nepořádala jen kvůli páření svazáků a početí nové generace budoucích straníků, ale i kvůli osídlení Šumavy.

„Takže je to pravda, tati?“

Nešlo o to, že lží bylo moc, kdepak, ty nám jdou samy, spíš o to, že jeho dcera už asi všechno ví.

„Víš, že mě to ani nepřekvapuje? Jak můžu bejt něčím výjimečná, když jsem dítě týhle monstrakce!? Mutant SSM?“

Neodpověděl.

Zírala na stěnu, kde visel její obraz s kuklami a housenkami. „Proč bych měla malovat něco úžasnýho a originálního? Jak bych vůbec mohla?“

„Kristýno, všechno bylo tenkrát jiný, než si myslíš. Lidi byli jiní… To nebyli ubožáci, co se dneska povalujou v každý hospodě nebo zařezávaj v kancelářích. Všichni měli dlouhý vlasy ozdobený květinama, ošoupaný rifle, trička s planoucíma srdcema a všichni věřili, že tahle země jednou bude úplně jiná…,“ došla mu slova, protože svou dceru počal ve světě, který ona už nikdy nezažije.

To ona byla stopou zázračného světa před invazí.

Jenže jediná stopa onoho zázračného světa vytáhla fotografii, kterou udělal Ruda Zídek a kterou Sejkora tak dobře znal, a vrazila mu ji přímo před obličej:

„Celej život jste mi tvrdili, že přede mnou nic skrývat nebudete! Žádný lži, co lidem ve škole a v práci tlučou do hlavy, se u nás doma papouškovat nebudou! A přitom jste mi lhali den co den!

Vy jste si mě udělali za tím pámelníkem, co je před základní školou, že jo?“

Zíral na drobné bílé kuličky a zelené lístky a nevěděl, co říct, jen si vzpomněl, jak v druhé třídě přišla s brekem domů, protože za keřem viděla kluka, co lezl po ožralé holce.

„Za keřem, ve kterým se válej ty vožralý prasata! Proto ti říkaj Zákeřník?“

Zářivé plameny

První ze čtyř vlhkých temných domů, kterými město končilo a ustupovalo lesu, patříval rodičům Michalova kamaráda Radka, v druhém bydlíval Vrabec a nad oběma domy stálo hospodářství starého Hojse. Když se Hojsa opil, porážel motorovkou stromy, takže měli strach, že jim nějaký smrk spadne na hlavu. Možná i kvůli věčnému randálu Vrabec dům prodal a Radkův táta emigroval. Oba domy teď patřily Pražákům, kteří tu trávili prázdniny, a Michalovi vždycky cestou domů připadalo, že je všichni navěky opustili.

„Neměl bys tolik pít,“ uvítala ho máma.

Zapomněl, že je neděle a máma je doma. Chtěl volat Kristýně, jenže telefon byl na chodbě a máma by poslouchala, nešťastná, že pořád chodí s dcerou esenbáka.

Ale možná s ní už nechodí a konečně tím udělá mámě radost.

„Vypadáš hrozně. Jestli jsi seděl v hospodě celou noc…“

Nechtěl vykládat, kde seděl celou noc.

„Odkud máme tu letadlovou loď?“

„Jakou loď?“

„Tu, co mi dal táta.“

„Z hračkárny.“

„Tahle se v hračkárně neprodávala, mami. Je ze západního Německa.“

„Je z hračkárny, můžeš se zeptat paní Urbanový. Znáš ji, ne?“

Přikývl, paní Urbanovou, která prodávala v hračkářství, znal.

„Jo, ale co z toho plyne…?“ Zarazil se. Vyslýchá ji stejně, jako ho před pár hodinami vyslýchal tlustý estébák. „Chtěl táta stavět?“

„Ne.“

„Kde si chtěl pořídit pozemek?“

„Žádnej pozemek nechtěl.“

„Nechtěl stavět u stadionu?“ Rozhodl se, že nezačne nemocnicí. Možná se u výslechů něco naučil, a i proto se hanbou propadal do země.

„U stadionu bydlí jen hokejisti.“

„Nebylo to u nemocnice?“

Na okamžik zaváhala. „Tam staví jen doktoři a ti, co si nabalili sestry.“

„Proč mi to neřekneš rovnou?“

„Až přestaneš pít a vrátíš se na vysokou školu, tak ti to řeknu.“

„Bylo to u nemocnice, viď?“

„Rozejdi se s tou holkou.“

„Mami, já půjdu na vojnu.“

„Kdy?“

„V říjnu. K železničnímu vojsku do Pohořelic. Vidíš, říkám ti, co jsem se dozvěděl. Táta měl na Sejkoru nějakou fotku, že jo? Co to bylo za fotku? Nevydíral ho nějak?“

„V troubě máš šunkofleky, vem si k nim okurky,“ řekla a on měl strach, že ji zase uvidí plakat.

Vedle magnetofonu ležela demokazeta Neurocabaretu. Měl by si ji zase poslechnout, aby si při tahání pražců měl s Kotlíkem o čem povídat.

Hlava se mu po šumavském trochu točila a před očima se objevila fotka s Lojzou.

Proč ho sebrali, když nic neudělal? Proč ho nechali jít?

K čemu celý ten tyátr?

Třeba někoho kryjou.

Ale jestli někoho kryjou, je to někdo, koho zná a koho znají i oni.

Ukazovali mu fotku muže s Václavem Havlem.

Víš, kdo to je?

Ne.

Má tvoje auto.

Auto přece půjčoval Sejkorovi.

Čepice, která Davidovi spadla z hlavy, nevypadala úplně jako ta na fotce.

Co z toho vyplývá, zeptal se estébácký hlas nastěhovaný do jeho mozku.

Jel Sejkora ve čtvrtek odpoledne jeho autem? A co to říkal Kristýně?

Najednou si Michal vzpomněl: říkal, že s ním bude večer skládat cihly.

Byly na fotce nějaké cihly? Nevzpomínal si, i když dvůr vypadal jako staveniště.

Mohl být chlap na fotce s Václavem Havlem Sejkora?

Jaký by to dávalo smysl?

Snad jen ten, že se Sejkora maskuje, aby pronikl k Havlovi.

Je estébák.

Pomstil se tátovi za nějakou fotku a vyfoukl mu pozemek.

A jeho žena je zdravotní sestra. Místo u nemocnice se mu hodilo. Možná pozemek potřeboval, aby ji tu vůbec udržel.

Tak zvedl sluchátko a zavolal tátovi, aby přijel na Drosselhof.

A teď se to snaží vyretušovat a pomáhá mu s tím celá ta estébácká banda.

Ale jak to všechno dokáže?

Dobrá partie

Sýkorky po střeše jeho opravené škodovky neposkakovaly. Nastoupil do služebního auta a rozjel se.

Popelnice na parkovišti nehořely. Možná je zapálím sám, napadlo Sejkoru, abych měl do čeho kopat a udržel vztek pod kontrolou.

Jsem mutant SSM! Křičela v jedné části jeho hlavy Kristýna a z druhé šeptala Eva: Ani nevíš, jakou máš doma skvělou holku.

Sejkora nastartoval a vyrazil k odbočce k pivovaru.

Na Evu bude Kristýna naštvaná tisíckrát víc než na něho.

Mladá Vávrová tlačila po chodníku kočárek a nad hlavičkou miminka se v ranním větru točila chrastítka, modro-bílo-červené kachničky podobné československým vlajkám vyvěšeným po celém městě.

Vávrová si může být jistá, že její ratolest není plodem Setkání mládeže.

Ostatně si to každý může spočítat.

Zjistíte, kdy se konalo Setkání mládeže Šumavy, a přičtete devět měsíců. Rodiče se budou dušovat, že na Setkání mládeže nikdy nebyli – a za pár let je nachytáte při lži.

Anebo to necháte plavat a nikdo se nic nedozví.

Vávrová zastavila kočárek, aby miminko hrdě ukázala učiteli Šimečkovi.

Vyroste vám krásná holka, jako tady vyrostla spousta krásných dětí.

Proč by si s tím měl dělat hlavu? Možná je to všechno tím, že Kristýnu chováme jako ve vatičce.

Jak se stvoří nový národ? Jak se osidluje, když tolik lidí zdrhne přes hranici?

Festival hippies se změní v osidlovací akci.

Kristýna to musí pochopit.

Co to bráchu vůbec napadlo, vykecat jí to?

Sejkora to v sobě nedokázal dusit, zastavil před hasičskou stanicí.

„Můžu si od vás zavolat?“

„Jasně,“ přikývl Chvosta, který si četl Svět motorů.

„Jde o Marcelu Brůžkovou. Je jí zle.“

Nemusel to říkat, Chvosta ho znal a nechal by ho stejně zavolat.

Ale lži se potřebují šířit. Jsou opakem bílých krvinek, ty zůstávají uvnitř, aby nám pomohly, ale lži musí ven, aby nás zničily.

„Nebyl s ní ten prachatickej bagristickej Rambo?“ zeptal se Chvosta.

„Nejspíš jo.“

„Jednou se místní domluví a zabijou ho, jako odrovnali toho zloducha v Orient expresu.“

Sejkora nic neřekl, potřeboval vybagrovat zahradu, takže bagrista musel žít.

„Už víš, jestli tu tvoji holku vzali na školu?“

„Eště ne.“

„Naše Katka říkala, že maluje úžasný věci.“

„Jo.“ Nikdy nedokáže přiznat, jak jeho dcera pohořela.

Lži, lži, lži.

Sáhl po sluchátku. Otevřeným oknem nad garáží zaslechl ze dvora hlasy hasičů:

„Vona je taková čúza, ty vole, že bys jí nejradši vysypal kabelku a všechno propil v nejbližší knajpě. A von? Záletník, co se voblíká jak lázeňskej host…“

Říkali zákeřník, nebo záletník?

Možná je celou dobu všem jen pro smích.

„No?“ ozval se ve sluchátku jeho bratr.

„Jak ses k tý fotce dostal? Šlohnuls jí, když jsi byl u nás na návštěvě?“

„Nejsem zloděj.“

„Nekecej.“

„Vzala ji Petra, když byla u vás.“

„A proč by to dělala?“

„Přivezla si vod vás pár fotek, chtěla vidět, jaká byla Kristýna jako dítě.“

„Ty ses vožral a řekls Petře, co se stalo?“

„Ne. Řekl jsem to až Kristýně, když jste mě tak naštvali.“

„Tak dík. My už jsme taky v prdeli. Máš to u mě.“

Práskl sluchátkem a vyšel z požární stanice.

„Je to s Jirkou Borovcem pravda?“ zeptal se ho Bílý, patriarcha cikánského rodu, který stál na rohu ulice. Světlý nátělník marně krotil všechny chlupy deroucí se z jeho hrudi.

„Jo.“

„Byls tam v noci?“

„Byl.“ Sejkora nemohl říct, že nebyl. Sotva ho Kristýna donutila kápnout božskou, vykouzlí další novou nevinnou lež a zase to bude pokračovat, jako to pokračuje roky.

„Víš, Jirka byl hodnej gadžo žandár.“

Borovec nespočine v expozicích Muzea SNB jako náčelník nejvzornější stanice pohraničí, zůstane ve vzpomínkách místních Romů jako hodný gadžo žandár.

„Řeknu ti, kdyby mě takhle nechaly moje děti a žena, tak je prokleju a budu strašit a každej rok jim zapalovat barák.“

V amplionu se ozvalo praskání, ale utichlo a amplion dál visel nad ulicí jako spící sova.

„Neviděls Marušku?“

Hojs měl na sobě ušpiněné montérky a roztrhaný svetr. Páchl hnojem a králičími bobky. Stébla trávy mu visela na ramenou jako nefunkční tykadla.

„Neviděl.“

Lži, lži, lži, lži a lži.

„Ráno se vrátím z lesa, mám hlad, celej tejden nic teplýho a na sporáku nestojí ani konvice. Vážně vo ní nic nevíš?“

„Ne.“

„Nevěděla by něco Eva?“

„Eva je v lázních.“

V kopcích nad městem zahoukal vlak.

„Vyhlásíš celostátní pátrání?“

„Hele, zklidni hormon,“ prohlásil Sejkora. „Jestli to bude večer v televizi, bude vo tom vědět celý město, a tu vostudu ti už pak nikdo nevodpáře.“

„No tak s tím teda radši eště počkej. Třeba se objeví.“

„Určitě.“ Nevěděl, jak Hojse utěšit, ale uviděl bagr. „Hele, musím sebrat tamhletoho maníka. Ten má průser, že ho z něj nevyhrabe ani ten jeho superbagr.“

Lži, lži, lži, lži a lži.

Lopatu bagru obalilo zasychající bláto. Sejkora vylezl po schůdcích a zaklepal na dvířka, za kterými chrněl bagrista, a napadlo ho, že mohl Brůžkové ustlat na radlici, ne ji nechat válet na lavičce pod ořešákem.

„Co je?“

„Fotr jedný holky tě hledá s brokovnicí.“

„Jaký holky?“

„Marcely. Nastartuj a zmiz.“

„Co je to za sráče?“

„Má bratránka na ministerstvu dopravy.“

Tuhle vyhrůžku si bagrista vyložil úplně jinak. „Takže ta holka je dobrá partie? Jak se vůbec jmenuje?“

„Marcela Brůžková.“

„Taková ta pihovatá škeble?“

„To je vona.“

„Tak to žádný vysouvání radlice nebude.“

„Neměls bejt u Vrabce?“

„U jakýho Vrabce?“

„Toho, co bydlí u nemocnice.“

„Já s žádným Vrabcem v životě nemluvil.“

„No dobře. Potřebuju překopat zahradu. Tamhle.“ Sejkora ukázal ke svému domu.

„Dejme tomu, že jo, šéfe. Ale teď vyrazím ke Gábině na polívku.“ Bagrista se zdvihl ze sedačky a protáhl se, nejspíš aby si Sejkora prohlédl jeho mohutné svaly.

„Co tenhle čtvrtek?“ nadhodil Sejkora, poněvadž pondělí, úterý a středu hodlal prožít po hospodách. „Žena ti udělá krkovičku, naloží ji už v úterý.“

„Bude to pětistovka za hodinu.“

„Jasně, s tím počítám.“

„Pro mě za mě teda, když chcete.“

„Jsme domluvený?“

„Ale vohlídáte, že tam ta Marcela voxidovat nebude.“

„Jo, spolehni se.“

„Není ta holka z gymplu, co maluje vobrazy, vaše dcera?“

„Jo, je,“ pronesl Sejkora ztěžka. „Ale má kluka.“

Seskočil na zem. Bagrista nastartoval, a když bagr odjel, spatřil Sejkora za kaštany v parku partičku svazáků.

Jeden z nich byl tak tlustý, že mu krátká košile odhalovala černé chlupaté břicho. Vedle něj stála mánička, které košile plandala skoro až na zem.

Pak je poznal.

Hanzlíček klimbal na lavičce s pusou zašpiněnou od čokolády. Za lavičkou kouřil Čáryfuk tak opuchlý, jako by zestárl o deset let. Na sobě neměl svazáckou, ale lesáckou košili, maskáče a kanady, a Sejkorovi došlo, že to není Čáryfuk.

Byla to tvář, kterou neviděl už roky, a v tom okamžiku se mu zarostlý voják wehrmachtu a střelba v zatáčce u kasáren konečně spojili dohromady, a Sejkora vykročil přímo k té tváři, protože po dlouhých letech pochopil, kdo a proč ve skutečnosti zabil Michalova tátu.

Rozlámaná dívka

Vrátka vrzla, Michalova máma vyšla ven ve světle zelené bundě a gumových holínkách. V ruce držela košík a do kapsy kalhot vkládala tátův skládací nůž.

Michal počkal, až zmizí mezi stromy, a vplížil se do obýváku.

V chodbě se rozdrnčel telefon, ale doběhl k němu pozdě. Čekal, jestli nezazvoní znovu, a vytočil Kristýnino číslo.

A pořád se mu zdálo, že na druhém konci někdo dýchá.

„Haló,“ řekla Kristýna ochraptělým hlasem.

„Ahoj. Nevolala jsi mi před chvílí?“

„Ne.“

„Je ti dobře?“

„Jo. Proč?“

„Máš divnej hlas. Nebrečela jsi?“

„Možná na mě něco leze.“

„Co děláš?“

„Spím.“

„Můžu přijít?“

„Říkám, že spím. Jsem celá rozlámaná.“

„Z čeho?“

„Kdybys tak viděl, kde jsem spala.“

Kdybys tak viděla, kde jsem spal já, pomyslel si. Pak ho napadlo, že jestli ho sledovali, nejspíš ho i odposlouchávaj. Jenže byl rád, že slyší její hlas, viděl přitom vlhké pramínky jejích vlasů.

„Kde jsi spala?“

„Na benzince.“

„Ve Vimperku?“

„U Příbrami.“

„A cos tam dělala?“

„Jela domů.“

„Tys včera někde byla?“

„V Praze u strejdy.“

„To se jen tak sebereš a jedeš do Prahy?“

„Nechci se o tom bavit,“ odsekla tak, že ho napadlo, že tam byla s nějakým klukem. Krásným holkám stačí den, aby si někoho našly.

„Sejdem se večer?“ zkusil to.

„A kde?“

„Třeba na Vodníku.“

„Nechci vidět vožralý svazáky.“

„Tak na náměstí?“

„Tam bude stokrát větší bordel a stokrát víc vožralejch blbečků.“

„Tak kde?“

„Nevím.“

Cvak cvak.

Něco čekalo v pozadí a bude tam čekat navždy.

„Já v noci taky nespal. Můžem si vykládat, jak jsme v noci nespali.“

„To bude určitě lepší, než abys mi maloval, jak jsem skvělá.“

„Ty jsi skvělá.“

„Jo, jasně, jsem nejlepší, fakt škoda, že nikdo tady nemá odvahu mi říct pravdu.“

„Mně taky ne. Mužem sedět na lavičce a vykládat si, jaký to je.“

„Ale nic ti nenalhávaj.“

„Ale nalhávaj.“

„A co?“

„Že je můj život stejnej jako vostatních. To, že mi zastřelili Rusáci tátu, nic neznamená. Mám si kupovat Rudý právo a těšit se na službu v lidový armádě. V šest budu na dvorku za kostelem. Tam svazáci nebudou.“

Cvak cvak, ozvalo se v telefonu.

„Michale?“

„Co?“

„Promiň. Jsem úplně blbá. Já přijdu. Budu tam v šest.“

Na podlaze se mihla rybenka a zaběhla do starých novin.

Jak řekne Kristýně, co udělal její táta?

A řekne jí to vůbec?

Lesácká košile

Ovce měla klidný výraz. Ostatní polehávaly ve stínu pod stromy, ale ta šedivá si zvědavě prohlížela muže za ohradou.

„Poď sem, malá.“ Bača prostrkoval ruku mezi prkny, aby ji přilákal, ale ovce sklonila hlavu a prohlížela si pavučinky rozeseté mezi stonky trav. „Tu mal Kudlička aj kozy, ale Drosselhof sa mu akosi rozsypáva.“

Sejkora přikývl. Mezi stromy nad silnicí ke kasárnám vedly dlouhé rovné průseky, tmavé kanály směřující do srdce Šumavy.

„On bol Kudlička vtedy zrelý do špitálu. Zbadal som ho v stajni. Naštastie popri išli poštári. Naozaj mi veríte, že som o tom nemal ani poňatie?“ Otočil se k louce pod silnicí u kasáren a Sejkora mu jeho zoufalství věřil.

„Tys měl něco s Borovcovo ženou?“

„Hej. Veď viete, aká to bola baba.“

To samé Sejkoru napadlo včera, když si v Borovcově dílně prohlížel její fotografii.

„Proto jsi tenkrát v srpnu zdrhnul ze dne na den?“

„Borovec mi hrozil, že ma zavrie za vlastizradu, a pretože všade boli Rusáci, ja som vedel, že tí z neho urobia komandanta tej vašej žandárskej stanice, a nechcel som sedieť také dlhé roky.“

„Nedostal jsi ten strach náhodou až po tom, cos tady vyvedl tu pitomost?“

„Ja som nič neurobil. To bola iba stávka a ja som ju vyhral – a tie peniaze som nikdy nedostal.“

„Byl jsi vožralej?“

„Ako prasa, však ma skoro trafili, takýto kúsok vedla obličky.“

Sejkora si vzpomněl na prostřílené holínky, které viděl v Otově dílně naplněné bolsem.

„Kdes ty holínky měl?“

„Na plecniaku.“

„Jako na batohu?“

„Hej, to bol echt nemecký plecniak. Ozaj mi veríte, že som o ničom nemal páru? Bola to iba stávka.“ Otočil se k louce pod silnicí u kasáren.

„Nikdy o tom, cos tady vyvedl, nebudeš s nikým mluvit. Jinak tě seberu a nechám pod zámkem tak dlouho, až zapomeneš, co to jsou Tatry. Rozumíš?“

„Hej.“

„Tu pistoli jsi vrátil, nebo prohrál v kartách?“

„Ja som utekal, že sa mi za zadkom prášilo.“

„Takže je pořád v baráku, kde bydlí Čáryfuk?“

Bača přikývl.

Potůčky se klikatily mezi stromy a silnice stáčely k domkům na krajích lesů. Slunce svítilo a všude nad nimi zpívali ve větvích ptáci.

„Je to tu ozaj krásne.“

„Jo, ale už pojedem.“

Bača zaváhal. „A kam?“

„Ty moc dobře víš kam, kamaráde.“

Sejkora zastavil služební škodovku u lesní cesty a ukázal na kmeny, které k ní navezli lesáci.

„Zapískám jednou, zamáváš mi, zapískám dvakrát, dojdeš ke dveřím a pozdravíš, aby tě poznal.“

„Jasné, pán žandár. A co cigaretku, tu byste nemal, abysom to svinské čekanie volaako pokrátil?“

„Tady máš žvejkačku.“

Bača rozbalil peprmintku a Sejkora se otočil k rodnému městu, ke svému domu, nemocnici, k popelnici, ze které včera létaly hořící fotky, a vykročil k zahradě domu na svahu před nemocnicí.

„Můžu si u tebe dát kafe? Jsem nějak s nervama na dně.“ Sejkora nečekal na odpověď a vešel do obýváku. Na zdech visely obrazy Boubína, loveckých chat a vesnických škol. „Je tu máma?“

„Šla na hřbitov.“

Za prosklenou stěnou obýváku se rozkládal výhled na krajinu táhnoucí se až ke Strakonicím a ve vzduchu voněla pryskyřice.

„Můžu si sednout?“

„Jo, jako doma.“

Sejkora si usadil u stolku, na kterém ležel dalekohled, krabička sirek a televizní program.

„Vypadáš nějak zmoženě,“ řekl Vrabec.

„To víš, Mohorita se nechá pozvracet, Maruška Hojsová utíká z Vimperka a Eva se vrací z lázní.“ O tom, jak Kristýna doma brečí, vykládat nehodlal. „Ale víš, co mě štve nejvíc?“

„Ne.“

„Zeď na zahradě. Dělal jsem ji s tátou a vona se teď rozpadá, jako by byla z papíru. Makali jsme na ní promrzlí na kost, a zabalili to, když začalo sněžit. Už tenkrát jsem tušil, že to s ní dopadne blbě.“

„Tady máš to kafe.“

„Dík moc.“ Sejkora vzal do ruky lžičku a ukázal s ní před dům. „Ve čtvrtek tu kopali chlapi od Oty a tys mi říkal, žes tu Michala neviděl.“

„Hlídám Biháryho, Podruha a Čáryfuka.“

„A proč jsi v pátek odvezl mámu?“

„Čekal jsem na bagr.“

„Na prachatickej? Vod kanalizací?“

„Jo.“

„Já si to myslel, protože ten vod spojů je rozbitej a lesáckej by ti zničil zahradu. Ale… to je taky takovej problém…“

„Jakej?“

„Bagrista vo tom neví. Prej s tebou vůbec nemluvil.“

„Asi si mě s někým spletl.“

„Jenže já mám taky zahradu, na kterou má dorazit bagr. Už rok se na ní válejí pytle s vápnem, cementem, prkna, síta, lopaty. Cihly. A ty? Nikde ani stopa po nářadí. Pro bagristu nemáš ani lahváče, tvoje máma mi řekla, že pro něho ani nenakoupila. A všichni ví, že ten kluk jede jen na krkovičku. Prostě v tom nehraje spousta věcí.“

Vrabec se opřel v křesle. „Asi nechápu, vo co jde.“

„Dneska celej den myslím na lži. Říkal jsi, že se ti votevíral nůž v kapse, když jsi viděl Podruha a Čáryfuka. Jenže se ti otevíral, protože jsi viděl Michala. Nedávals bacha, a on si už povídal s mámou. A ta mu slíbila, že v pátek přinese fotky.

A kdyby Michal viděl fotky z natáčení filmu o Remagenu, mohlo mu leccos dojít.“ Z kapsy vytáhl tu, na které vousatý Kaňka pózoval jako zoufalý skopčák na konci války. „Třeba to, že ty řeči o vojákovi wehrmachtu dávaj smysl. Proto jsi v pátek ráno odvezl mámu na chatu, aby je Michalovi nemohla ukázat. Pak bylo potřeba je zničit. Jenže spálit v kamnech nešlo, je červen a ohně na zahradě by si Borovec všiml.“ Sejkora ukázal lžičkou na okno nemocnice, odkud všechny fízloval Borovec. „Naházel jsi je do popelnice u parkoviště, která je na druhý straně. A udělals to tak, abych to viděl.“ Zamíchal si kávu a kývl k dalekohledu na stolku. „Všichni v nemocnici nadávali, jak je Borovec šmíruje, ale tys šmíroval jeho, a když jsem z jeho pokoje odešel, předvedl jsi mi u popelnice lívanec zničenejch fotek, a navíc ještě hodil na mámu, že je zničila a má v hlavě guláš. Ale ona si pamatuje všechno.“

„Máma si pamatuje, co se stalo, když jsme byli na základce, ale zkus se jí zeptat na to, co se stalo před měsícem.“

„Já to už zkusil.“

„Vážně?“

„Jo, pamatuje si, že Kristýna se přihlásila na češtinu a výtvarku do Plzně, a to jsem jí říkal před měsícem.“

„Co mi to tu vůbec vykládáš?“

„V létě 1968 pracoval Hellner jako architekt na filmu o mostě u Remagenu. Zařídil brigádu lidem z Vimperka. Tobě bylo třiadvacet, měl jsi po vejšce a před vojnou. Taky tam byli Biháry, Bača a Čáryfuk.“

„No a?“

„Tvoje žena sem přišla na umístěnku jako zdravotní sestra s Maruškou Hojsovou rok před Evou. Bydleli jste v zatuchlý temný díře nahoře u trati vedle Rudy Zídka a Hojse, co dělá každej den bordel, že by z toho každej zcvok. Tvoji ženu sem poslali od Blatný, takže přišla od lánů růží a zahrad do tmavýho baráku u lesa, do práce se brodila hodinu sněhem, soused jí ve čtyři ráno startoval pod oknem motorovku, tchán byl nemocnej…“ Vrabec nic neřekl, a tak Sejkora pokračoval. „Eva je od Bechyně, Lešková od Kouřimi. Všechny chtěly zdrhnout. Dneska mi Eva řekla: Neutekla jsem, protože jsi začal stavět. A já se vsadím, že ti žena dala taky nůž na krk. Pak nám Hellner nakreslil baráky a Ruda našel u nemocnice pozemek s krásným výhledem. Tobě se hodil, žena by to měla blízko do špitálu a tvůj nemocnej táta taky.

Kudlička dostal kýlu a tys na Drosselhofu ukecal Baču, kterej tam chodil krmit ovce, že když v uniformě wehrmachtu přeběhne louku nad Drosselhofem a vystřelí na ruskou hlídku, dáš mu pětistovku.

A když to Bača udělal, zavolals Rudovi, že se na Drosselhofu něco děje a je nutný letáky schovat jinam. Ruda nevěděl, že Rusové hlídkujou už za zatáčkou, voni ho odpráskli, a tobě spadl do klína tenhle pozemek.“

„To je dost směšná teorie.“

„Tak se zeptáme Bači.“

„Ten je kdovíkde mezi čobolama.“

Sejkora vstal, došel k oknu a hvízdl.

Z hromady klád vstala hromotlucká postava a Vrabec se rozesmál. „Myslíš, že nepoznám Čáryfuka? Že se podřeknu a ty mě nachytáš?“

Sejkora zahvízdal podruhé, Bača vykročil k domu, a když vešel na zahradu, zdvihl ruku: „To som ja.“

Vrabec jen sáhl po sklenici vody.

„Má jít dovnitř?“

„Nemůžu věřit, žes ho zavolal až ze Slovenska.“

„Přišel sám.“

„Sám vod sebe by se nikdy nevrátil, ví, že by ho Borovec zavřel.“

„Borovec dneska ráno umřel.“

Poprvé se zdálo, že Vrabec vypadá zaskočeně, ale hned se vzpamatoval.

„Bača nemohl vědět, že Borovec umře…“

„Ne, vrátil se kvůli něčemu jinýmu.“

„A čemu?“

„Podruh prodal barák a rozhodl se, že šedesát táců prochlastá za modrej bols. Tyhle idiotský gesta rozvíří všechno. Se šumavským ve vzduchu zavoněl bols a vytáhl ochlasty ze všech koutů republiky.“

„Bača sem dorazil kvůli chlastu,“ zašeptal Vrabec. „Kvůli tomu kreténovi, co prochlastal barák…“

„Víš, kdys to podělal?“

„Já?“

„Když mluvím s lidma o Michalovi, chtěj mu pomoct. Víš, cos řekl ty? Prej ho už vykopli ze školy. Nechodí ta troska s tou tvojí holkou? Pronesls to stejně posměšně, jako vo nás mluví ty prachatický paka. Ota, Lešek, tvoje máma, Hellnerová, všem je Michala líto.“

„Co tím chceš říct? Já nikoho nezabil.“

„Po ruský hlídce střílel Bača třiadvacátýho srpna ráno. Měli jste se sejít odpoledne, tys mu měl dát pět stovek, co vyhrál, ale Kukačka, velitel stanice, dostal infarkt.

Místní pochopili, že Borovec povýší a začne si vyřizovat účty. Bačovi došlo, že musí pryč, jinak bude sedět nadosmrti. Pistoli a uniformu wehrmachtu schoval v baráku, kde bydlel s Čáryfukem. Všechno to tam je, kamaráde, dodneška. A mám i tohle,“ řekl a sáhl pro nábojnici.

„Estébáci vo ní ví. Jeden kluk z Hrabic šmejdil u kasáren a prodal ji Michalovi. Jestli se ta nábojnice bude shodovat s pistolí, kterou Bača schoval, a pár dalších se najde ve stromech nad Drosselhofem ve směru, kterým Bača střílel…“

Vrabec nereagoval.

„Je to přinejmenším nedovolený ozbrojování recidivisty odcizenou zbraní. Bača řekne, jak to bylo, a já mu poradím, aby z toho vylezl jen s pár měsícema. Navedl jsi ho, aby střílel na sovětskýho vojáka.“

„Nebylo to, jak si myslíš,“ řekl Vrabec. „Vožrali jsme se na Drosselhofu a pak se koukali na ruskou hlídku, nadávali na okupaci a přísahali, že něco uděláme.

A Bača prohlásil, že už toho má dost a že všechny Rusáky postřílí.

Chlastali jsme dál a von zas, že kdyby mu dal někdo pistoli, ukáže celýmu světu, co jsou Čechoslováci zač. Gabčík byl taky Slovák, že jo.

Kudlička měl z natáčení schovanou na Drosselhofu ukradenou uniformu wehrmachtu a k tomu starou pistoli po tátovi. Nevím, co mě to napadlo, nejspíš za to mohlo Bačovo vytahování, povídám: Tak jo, dám ti pětistovku, když přeběhneš louku a vystřelíš na ně.

To mě pak poznaj.

Navlečeš si uniformu.

Vůbec mi nedošlo, co se může stát, byl jsem vožralej a naštvanej a potřeboval si hrát na hrdinu, a gratuloval si, jak je to skvěle vymyšlený. Kudlička bydlel na Drosselhofu sám a byl zrovna v nemocnici, takže měl alibi. Až potom mi došlo, že budou Rusové prohledávat Drosselhof a můžou najít letáky. Dostal jsem strach, zavolal Rudovi, že ty letáky asi najdou.

Zuřil, prej jsme Rusáky měli nechat na pokoji, jsme úplně blbí, sednul na motorku a…“

„A Rusáci ho sejmuli a tys shrábnul jeho pozemek.“

„Byla to náhoda, nevím, kde se mi to v hlavě vzalo. Ale je pravda, že ten pozemek…“ Promnul si oči. „S tím soudem to nemyslíš vážně, že ne?“

„Možná jo.“

„Blbost. Pro něco sis přišel, jinak bys nepředváděl tohle divadýlko. Tak vo co de?“

„Tvůj táta uměl krásně kreslit,“ kývl Sejkora ke kresbě školy, která visela na zdi.

„Co s tím má co dělat můj táta?“

„Kristýna taky kreslí.“

„Jo, já vím.“

„Letos ji nevzali na Akademii ani na pajdák do Plzně. Nechci, aby skončila jako prodavačka.“ Zaklonil se na pohovce. „Stejskala z ministerstva školství znáš.“

„Jo, za tejden přijede na odstřel srnců.“

„Prosil jsi ho někdy o něco?“

„Já s papalášema nemám nic společnýho. Jdu s nima, je to můj revír, ale nic vod nich nechci.“

„Stejskal tvýho tátu znal, byl to jeho učitel.“

„Jo, tátu znal každej, udržel nad vodou tolik škol, i tu v Záblatí.“

„Promluvíš se Stejskalem.“

„Proč?“

„Protože potřebuju dostat Kristýnu na odvolání na pedák v Plzni.“

„Říkám ti, že jsem si s těma zrádcema nikdy nezadal!“

„Právě proto to pro tebe udělaj. Víš, jak budou rádi, když za nima konečně přilezeš? A taky to udělaj, protože si vážili tvýho táty. Jinak se do toho s Bačou pustím a ty skončíš u soudu. A když nevyjde soud, tak…“

„Tak co?“

Sejkora vyhlédl na střechy vesnických chalup na tmavomodrých kopcích, které pomalu přecházely ve světle zelené pruhy políček a luk.

„Je to krásnej barák.“

„Jo.“

„Z takovýho baráku děti neutečou. Leda že by tu Bača zůstal a po hospodách prohlašoval, že ho postavil vrah. Lidi tady ho znaj a vždycky ho měli rádi. Budou mu věřit.“

Chvilku bylo ticho.

„Dobře,“ přikývl Vrabec. „Já si se Stejskalem promluvím. Ale věříš mi, že to byla náhoda?“

„Ne.“

„Řekneš to Michalovi?“

„Jestli se mě někdy zeptá, řeknu, že to byla nehoda. Ale on mi to nikdy věřit nebude.“ Sejkora vstal. „Dlužíš Bačovi pětistovku. A pro toho ostrostřelce si vemu eště pár cigaret a sirky.“

Kolem rybízů poletovali motýli stejně jako na jeho zahradě, ale Vrabcova zídka se nerozpadala. A výhled byl nádherný, zelená pole a domy na kraji lesa a krajina táhnoucí se na jih do nekonečných rovin Čech.

Bača si rukávem košile utíral nos a Sejkora mu podal cigarety i sirky.

„Ďakujem, už som bez tých cigár celý upotený.“

„Tady máš eště tohle.“

Bača zůstal zaskočeně zírat na pět stovek.

„Ozaj si myslíte, že si to mám zobrať?“

„Přeces to vyhrál v sázce. A tady máš eště stovku na vlak.“

Další stokoruna Baču úplně vyděsila. „A čo som vlastne urobil? Veď ja som si iba ten nemecký mundúr natiahol a…“

„Nad tím nesmíš přemejšlet, jasný? Nevzal jsem sem ani tvýho bráchu, protože se to nikdo nesmí dozvědět.“

„A ja som niekoho odkrágľoval, keď som pálil po tých Rusoch?“

„Ne.“

„Vy to hovoríte iba preto, aby som sa nič nedozvedel…“

„Kdybys zabil Rusa, našel by si tě Kreml a poslal na Sibiř, ne?“

Zmínka o nadpřirozených sílách východu Baču trochu uklidnila.

„Za tu stovku si kup ve Strakonicích oběd.“

„Myslel som, že by som tu ešte nejakého šuhaja o košeľu obral. Taká modrá košeľa s tými odznakmi, to by bolo niečo…“

„Vypadneš vodsud hned. Hodím tě na vlak.“ Sejkora neměl náladu poslouchat další furiantské řeči a nasypal Bačovi do dlaně ještě sedmdesát korun.

„Ozaj som nič neurobil?“

„Ne, jsi ve všem nevinně.“

Lži, lži, lži, lži.

Jsi v tom nevinně, Bačo, pomyslel si, protože jsi dokonalé nevinné pako, které pomohlo spáchat naprosto dokonalý zločin.

Za který nikdo nebude odsouzen. Za který ani nikoho odsoudit nelze, protože se na něj nevztahují žádné zákony.

A vydělali jsme na tom všichni. A vyděláváme dodnes. Vrabec má barák. Jeho žena je šťastná, do práce to má blízko a nebydlí v močále u lesa.

Vrabcův táta mohl umřít doma.

Moje dcera se dostane na školu.

A mě povýšili, protože si Modrá bunda myslí, že jsem tak chytrej, že jsem Rudu nechal oddělat sám.

A ty, Bačo, jsi na tom vydělal pětistovku, stovku, a ještě sedmdesát korun.

Jenom Rudu to stálo život a jeho ženě a Michalovi to zničilo budoucnost.

Pohlédl na krajinu v dálce před sebou, podobnou lesklé tabuli, kterou kdosi pomaloval bílými obrázky domů a zelenými proužky polí.

Co může dělat?

Nic.

A vzápětí si pomyslel, že až na průšvih s Kristýnou všechno zvládl.

Ale co je to za průšvih?

Půlka národa byla počatá na svazáckých nebo stranických akcích.

A páchá kvůli tomu někdo sebevraždu?

Kristýna se s tím taky srovná.

Hlavní je, že jí zařídil školu. Jak to říkal podplukovník Kratochvíl?

Nejdůležitější člověk na světě je ten, co ti dostane holku na školu.

Konečně si bude připadat jako otec rodiny.

A opravdu si tak připadal, když se s jediným svědkem vraždy vydal ke služebnímu autu.

Epilog

konec září 1987

Na povolávacím rozkaze Michala nejvíc zaujalo slovo odvedenec.

Bylo tak dokonale výstižné, že se tak okamžitě cítil.

Jeho kůže byla kůže odvedence. Jeho myšlenky byly myšlenky odvedence.

Jeho budoucnost byla budoucnost odvedence.

V podvečerním slunci se jako duchové vkrádaly stíny na pastvinu u opuštěné silnice nad Drosselhofem. Křižák dál strážil pavučinu, pomníček, v jehož středu se chycený zežloutlý březový lístek chvěl jako plamínek zádušní svíčky.

Na pařez pod něj postavil Michal lahev šumavského.

Co bude dělat, až se vrátí z vojny?

Nedokázal nad tím přemýšlet, v hlavě mu neustále bušila píseň Visacího zámku:

Nemáš šanci ani za mák
Když ti přijde povolávák

Opak poezie Karla Šiktance, ve které je svět krásný právě tím, že v každém okamžiku končí a znovu začíná, a která se tak líbila Kristýně.

Celý srpen se s ní neviděl, jezdila do Zlešic malovat orchestriony, zatímco on se po nocích ploužil v kanálech. A pak jí přišel dopis, který už nečekala; děkanát pedagogické fakulty v Plzni, který Michala na jaře vyhodil, ji kvůli jejímu mimořádnému výtvarnému nadání, jak stálo v rozhodnutí o odvolání, přijal.

Na začátku září odjela se školou na chmel, nesl jí batoh na nádraží, vyptávala se, jak se seznámili jeho rodiče, takže vyprávěl, jak si táta na motorce rozbil hlavu, jak mu ji máma v nemocnici obvazovala a pak mu nějaký pacient na vedlejší posteli prozradil: Víš, že to je jediná sestřička, se kterou tady nikdo ještě nechodí? A táta ji po propuštění z nemocnice pozval do kina, dávali West Side Story, muzikál se jim nelíbil, a tak se v půlce filmu zvedli a vydali se na procházku, táta stál na zámeckých hradbách, rozhazoval rukama a vykládal, kde by chtěl bydlet…

Na nádraží si Michal s Kristýnou slíbili, že si budou psát. To už Michal od Bači věděl, že Sejkora začal stavět dlouho před srpnem 1968, a byl rád, že ho před Kristýnou nikdy neobvinil.

Možná jediný způsob, jak zjistit, co se tenkrát stalo, bylo vypátrat, kdo si u nemocnice pořídil pozemek těsně po tom, co táta umřel.

Ale do toho se pustí, až se vrátí z vojny. A musí být opatrný, aby tím nepotopil nikoho z těch, kdo mu chtěli pomoct.

Na Drosselhofu zamečela koza a Michal se otočil k lesu, protože jeden svůj život prožil právě tady. Na pařezu čekala lahev šumavského, jediná naděje odvedence, který se modlí, aby ho byliny zavedly do pralesa pod Boubínem.

Byl bloud, potřeboval bloudit.

Na nebi vyplul měsíc a světlo dne se vytratilo z mezer mezi stromy. Nad ohradou se objevil první netopýr a daleko v údolí zahoukal vlak, aby Michalovi připomněl, že zítra vyráží k železničnímu vojsku.

Smrky zašuměly a ohnuly se, jako by mu rozuměly.

Jejich špičky stály proti němu, nepravidelné kontury ořezávající nebesa, hrbolaté čáry, které se vždycky táhnou k hranici, ke svobodě, do jiného světa…

„Tak vidíš, tati, jdu na vojnu,“ pronesl do tmy a sáhl po lahvi dvaceti dvou šumavských bylin, aby s nimi oklikou přes hluboké lesy vykročil k nekonečné rovině.

Úryvky básně Karla Šiktance pocházejí ze sbírky Adam a Eva (Československý spisovatel, Praha 1990),

autorem textu písně To máme mládež je Eduard Krečmar,

autorem textu písně skupiny Neurocabaret Mládež se chce bavit je Jaromír Trachta Štoural.